{"0": ["{{\u00e9bauche|fromage}}\n", 2], "1": ["{{Infobox Fromage\n", 2], "2": [" | nom   = Fromage \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche\n", 2], "3": [" | image =\n", 2], "4": [" |l\u00e9gende =\n", 2], "5": [" | pays  = \n", 2], "6": [" | lieu  =\n", 2], "7": [" | lait  = divers et petit laits\n", 2], "8": [" | p\u00e2te  = [[Fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche| fra\u00eeche]]\n", 2], "9": [" | aoc   = non prot\u00e9g\u00e9e\n", 2], "10": ["}}\n", 2], "11": ["\n", 2], "12": ["'''Fromage \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche''' est une appellation d\u00e9signant un [[fromage]] jeune, sans cro\u00fbte form\u00e9e, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir de [[lait]], [[lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9]], de [[Lactos\u00e9rum|petit-lait]] ou de composants du lait ([[cas\u00e9ine]] et mati\u00e8res grasses), et dont la p\u00e2te n'a pas \u00e9t\u00e9 [[Affinage du fromage|affin\u00e9e]]", 2], "13": ["\n", 2], "14": ["\n", 2], "15": ["Cette appellation correspond \u00e0 une cat\u00e9gorie technologique, celle des fromages non affin\u00e9s qui sont les plus simples \u00e0 \u00e9laborer (voir [[Types de p\u00e2tes de fromage]])", 2], "16": ["\n", 2], "17": ["\n", 2], "18": ["En France, elle peut s'appuyer sur la d\u00e9finition l\u00e9gale des \u00ab fromages blancs", 2], "19": ["", 2], "20": ["", 2], "21": [" avec le qualificatif frais \u00bb, d\u00e9cret {{n\u00b0|2007-628}} du 27 avril 2007 relatif aux fromages et sp\u00e9cialit\u00e9s fromag\u00e8res, version consolid\u00e9e au  29 mars 2020<ref>{{Lien web|langue=|auteur1=|titre=D\u00e9cret n\u00b02007-628 du 27 avril 2007 relatif aux fromages et sp\u00e9cialit\u00e9s fromag\u00e8res|url=https://www", 2], "22": ["legifrance", 2], "23": ["gouv", 2], "24": ["fr/affichTexte", 2], "25": ["do?cidTexte=LEGITEXT000006056036|site=Legifrance|p\u00e9riodique=|date=29 mars 2020|consult\u00e9 le=29 mars 2020}}</ref>", 2], "26": ["\n", 2], "27": ["\n", 2], "28": ["Du point de vue technologique, un [[fromage blanc]] est obtenu \u00e0 partir d'un caillage assur\u00e9 principalement par la fermentation et donne un produit acide alors que les fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche peuvent aussi \u00eatre obtenus par un caillage \u00e0 dominante [[pr\u00e9sure]] et donnent donc aussi des produits doux", 2], "29": [" De ce point de vue qui est retenu dans les articles de Wikipedia, l'appellation fromage \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche est donc plus g\u00e9n\u00e9rale que l'appellation fromage blanc", 2], "30": ["\n", 2], "31": ["\n", 2], "32": ["La distinction des fromages \u00e0 p\u00e2tes fra\u00eeches d'avec les [[yaourt]]s et [[Lait ferment\u00e9|laits ferment\u00e9s]] tient dans le fait que ces produits ne sont pas \u00e9goutt\u00e9s (1 l de lait donne 1 l de produit fini) alors qu'un fromage l'est obligatoirement", 2], "33": ["\n", 2], "34": ["\n", 2], "35": ["Les [[Fromage de lactos\u00e9rum|fromages de lactos\u00e9rum]] entrent dans la cat\u00e9gorie des fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche s'ils sont consomm\u00e9s frais, bien que la coagulation du petit-lait soit tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement obtenue par chauffage", 2], "36": [" Cependant certains de ces fromages peuvent aussi \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement affin\u00e9s, ainsi le [[brunost]] norv\u00e9gien entre \u00e9ventuellement dans la cat\u00e9gorie des [[fromages \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e cuite]]", 2], "37": ["\n", 2], "38": ["\n", 2], "39": ["Du point de vue du producteur, les fromages \u00e0 p\u00e2tes fra\u00eeches pr\u00e9sentent l'avantage d'\u00e9viter les immobilisations dues \u00e0 l'affinage et certaines marques sont tr\u00e8s industrialis\u00e9es ([[fromage \u00e0 la cr\u00e8me]], petits-suisses notamment)", 2], "40": ["\n", 2], "41": ["\n", 2], "42": ["== M\u00e9thodes d'obtention ==\n", 2], "43": ["=== Fromage ===\n", 2], "44": ["Le caillage du lait est obtenu par ensemencement naturel ([[rayeb]] traditionnel) ou l'ajout de [[Bact\u00e9rie lactique|culture bact\u00e9rienne]] et de [[pr\u00e9sure]] au lait, puis s'amorce un processus d'\u00e9gouttage l\u00e9ger qui permet d'obtenir une p\u00e2te d'une consistance plus ferme tout en lui conservant un taux d'humidit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, de 60 \u00e0 80 % et une teneur en mati\u00e8re grasse variable de 0,5 \u00e0 30 %", 2], "45": ["\n", 2], "46": ["\n", 2], "47": ["=== Fromage de lactos\u00e9rum ===\n", 2], "48": ["Le lactos\u00e9rum ne contient plus de cas\u00e9ine mais seulement [[Albumine|albumines]], [[lactose]] et parfois mati\u00e8res grasses", 2], "49": [" Pour obtenir la coagulation, il faut soit rajouter du lait frais, soit chauffer et \u00e9ventuellement acidifier directement le petit-lait", 2], "50": [" Ces fromages ne sont \u00e9videmment des p\u00e2tes fra\u00eeches que s'ils sont consomm\u00e9s frais", 2], "51": [" Sinon une fermentation secondaire appara\u00eet rapidement; ils peuvent \u00eatre plus ou moins affin\u00e9s apr\u00e8s salage et prennent alors un go\u00fbt prononc\u00e9 comme le ''brocciu passu'' en Corse ou le brunost en Norv\u00e8ge mais ce ne sont plus des fromages frais", 2], "52": ["\n", 2], "53": ["\n", 2], "54": ["==== Par concentration ====\n", 2], "55": ["Le lactos\u00e9rum peut \u00eatre transform\u00e9 en fromage par \u00e9vaporation \u00e0 chaud, parfois additionn\u00e9 de lait, de cr\u00e8me, puis moul\u00e9", 2], "56": ["<br /> \n", 2], "57": ["La teneur en lactose de ce type de fromage \u00e9tant assez \u00e9lev\u00e9e, sa couleur oscille entre le jaune p\u00e2le et le marron, avec un go\u00fbt doux, cuit ou caram\u00e9lis\u00e9<ref name=\"codex\">[http://www", 2], "58": ["codexalimentarius", 2], "59": ["org/input/download/standards/176/CXS_284f", 2], "60": ["pdf ''Norme codex pour les fromages de lactos\u00e9rum''], [[Codex Alimentarius]], CODEX STAN 284-1971</ref> ([[gjetost]], [[brunost]]\u2026)", 2], "61": ["\n", 2], "62": ["\n", 2], "63": ["==== Par thermocoagulation ====\n", 2], "64": ["Le lactos\u00e9rum peut \u00eatre transform\u00e9 en fromage par pr\u00e9cipitation \u00e0 chaud (80-90 \u00b0C), parfois additionn\u00e9 de lait, de cr\u00e8me", 2], "65": [" La p\u00e2te grumeleuse obtenue est ensuite \u00e9goutt\u00e9e, form\u00e9e, et le fromage obtenu peut \u00eatre un peu affin\u00e9 ou non", 2], "66": [" La teneur en lactose de ce type de fromage \u00e9tant relativement faible, sa couleur varie du blanc au jaune p\u00e2le", 2], "67": ["\n", 2], "68": ["\n", 2], "69": ["==== Par acidification directe ====\n", 2], "70": ["Pour les fromages de lait \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche, l'acidification et la coagulation sont des cons\u00e9quences de la [[fermentation lactique]]", 2], "71": [" Cette acidification peut \u00eatre obtenue directement par l'ajout de vinaigre ou de jus de citron et compl\u00e8te l'action d'un chauffage l\u00e9ger pour obtenir la coagulation", 2], "72": [" Cette m\u00e9thode est utilis\u00e9e en particulier pour l'\u00e9laboration du mascarpone et des cottage cheese (exemple<ref>{{Lien web|langue=|auteur1=|titre=cottage cheese maison|url=https://www", 2], "73": ["chefnini", 2], "74": ["com/cottage-cheese-maison/|site=chefnini|p\u00e9riodique=|date=2012|consult\u00e9 le=29 mars 2020}}</ref>)", 2], "75": ["\n", 2], "76": ["\n", 2], "77": ["== Aspect ==\n", 2], "78": ["[[Fichier:Fromage frais de ch\u00eavre", 2], "79": ["jpg|vignette|[[Fromage fermier]] frais au lait de ch\u00e8vre produit \u00e0 [[Sainte-Maure-de-Touraine]] (France), sal\u00e9 et cendr\u00e9|alt=]]\n", 2], "80": ["Les fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche sont d'un blanc \u00e9clatant, d'une texture molle, granuleuse ou lisse, cr\u00e9meuse et velout\u00e9e selon le fromage", 2], "81": [" \n", 2], "82": ["\n", 2], "83": ["== Utilisation ==\n", 2], "84": ["Les fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche se m\u00e9langent bien \u00e0 d'autres ingr\u00e9dients et [[ar\u00f4me]]s comme les [[fines herbes]], l'[[ail cultiv\u00e9|ail]], des [[\u00e9pice]]s ou des [[fruit (alimentation humaine)|fruit]]s, le miel, la cr\u00e8me de ch\u00e2taigne, les confitures", 2], "85": [" Un exemple de ces m\u00e9langes est la [[cervelle de canut]]", 2], "86": [" Ils peuvent entrer dans la composition de g\u00e2teaux comme le [[cheesecake]] ou le [[tourteau fromag\u00e9]]", 2], "87": [" La [[tomme fra\u00eeche]] est indispensable \u00e0 la pr\u00e9paration de plats comme l'[[aligot]]", 2], "88": ["\n", 2], "89": ["\n", 2], "90": ["Les p\u00e2tes fra\u00eeches sont tr\u00e8s utilis\u00e9es en alimentation industrielle de masse, en particulier les fromages \u00e0 la cr\u00e8me de  type mascarpone ou philadelphia qui prennent la place des fromages affin\u00e9s \u00e0 p\u00e2te molle, et les p\u00e2tes fil\u00e9es de type mozzarella qui remplacent les p\u00e2tes press\u00e9es ou cuites traditionnelles", 2], "91": [" Elles sont aussi \u00e0 la base de la fabrication des fromages industriels \u00e0 p\u00e2te fondue ([[Vache qui rit]]) et de nombreux desserts et ap\u00e9ritifs", 2], "92": [" Elles sont des ingr\u00e9dients incontournables des plats de la [[restauration rapide]] : pizzas, sandwiches, hamburgers, cr\u00eapes, et collective industrielle : salades, gratins, ''dessert ou fromage", 2], "93": ["''\n", 2], "94": ["\n", 2], "95": ["== Appellations diverses ==\n", 2], "96": ["\n", 2], "97": ["===Fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche \u00e0 base de [[lait]] ou [[lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9]]===\n", 2], "98": ["Ces fromages font l'objet de diverses appellations r\u00e9gionales<ref name=froc>[[Jean Froc]], ''Balade au pays des fromages'', \u00e9ditions Quae, 2007 {{ISBN|978-2759200177}}</ref>", 2], "99": ["\n", 2], "100": ["\n", 2], "101": ["La [[Caillebotte (fromage)|caillebotte]], (Poitou et Charentes, principalement) et certains caill\u00e9s (''recuit'' en Catalan", 2], "102": ["", 2], "103": ["", 2], "104": [") repr\u00e9sentent un cas \u00e0 part, puisqu'\u00e9tant tr\u00e8s peu \u00e9goutt\u00e9s, leur classification comme fromage est contestable<ref>{{Ouvrage|auteur1=Joseph-Pierre Guiraud|titre=Microbiologie alimentaire|lieu=Paris|\u00e9diteur=[[\u00c9ditions Dunod|Dunod]]|ann\u00e9e=2012|isbn=}}</ref>", 2], "105": [" Le caillage est obtenu seulement avec de la pr\u00e9sure, ce qui est aussi le cas de la jonch\u00e9e et de la tomme blanche", 2], "106": [" Le Poitou et les Charentes utilisaient le terme ''fromage mou'' (''feurmage mouc'' en [[Poitevin (langue)|poitevin]]) pour le fromage \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche ferment\u00e9e (fromage blanc) bien diff\u00e9renci\u00e9 de la caillebotte et de la jonch\u00e9e", 2], "107": [" La jonch\u00e9e d'[[Aunis]] ou de Niort subit un l\u00e9ger \u00e9gouttage par exposition sur un paillon de [[Juncus effusus|joncs]]", 2], "108": [" \n", 2], "109": ["\n", 2], "110": ["Les caill\u00e9s de ch\u00e8vre, cendr\u00e9s ou non, de forme ''Sainte-maure'' sont couramment consomm\u00e9s frais et peuvent \u00eatre appel\u00e9s ''fromages blancs de ch\u00e8vre,'' mais le m\u00eame caill\u00e9 mieux \u00e9goutt\u00e9 et affin\u00e9 devient un ''fromage \u00e0 p\u00e2te molle et cro\u00fbte cendr\u00e9e'' ([[Sainte-maure-de-touraine]]) en gardant presque le m\u00eame nom", 2], "111": [" Des distinctions similaires peuvent \u00eatre faites pour d'autres ''ch\u00e8vres''", 2], "112": ["\n", 2], "113": ["\n", 2], "114": ["*[[Caill\u00e9]], Midi de la France\n", 2], "115": ["*''Ca\u0219'', Roumanie\n", 2], "116": ["*[[Claquebitou]], au lait de ch\u00e8vre, Bourgogne\n", 2], "117": ["*[[Fromage \u00e0 p\u00e2te fil\u00e9e]] consomm\u00e9 frais, Italie, exemple : [[Fior di latte]]", 2], "118": [" Productions industrielles dans les grands pays producteurs de fromage\n", 2], "119": ["*[[Fromage en grains]], [[Qu\u00e9bec]], [[Am\u00e9rique du Nord]]\n", 2], "120": ["\n", 2], "121": ["*[[Feta]] (Gr\u00e8ce, Balkans), conserv\u00e9 en saumure\n", 2], "122": ["*[[Fromage blanc]], nombreuses productions artisanales et industrielles\n", 2], "123": ["*[[Faisselle]], fromage blanc g\u00e9n\u00e9ralement vendu dans sa faisselle, Centre de la France (Berry), R\u00e9gion lyonnaise, Lorraine\n", 2], "124": ["*[[Jonch\u00e9e (fromage)|Jonch\u00e9e]], Aunis, marais poitevin\n", 2], "125": ["*[[Labn\u00e9]], ''suzme'' et ''labneh anbaris'', Liban et pays de traditions culinaires ottomanes\n", 2], "126": ["*[[Maqu\u00e9e]], Belgique\n", 2], "127": ["*[[Mat\u00f3]] : [[Catalogne]]\n", 2], "128": ["*[[Panir]] (Inde, Iran)\n", 2], "129": ["*[[Petit-suisse]] : France\n", 2], "130": ["*[[Recuit de drap]] : Catalogne, \u00e9goutt\u00e9 par filtrage dans une toile\n", 2], "131": ["*{{Page h'|S\u00e9r\u00e9}}<ref name=\"s\u00e9r\u00e9\">{{article|langue=fr|pr\u00e9nom1=|nom1=|lien auteur1=|titre=Qu\u2019est-ce que le s\u00e9r\u00e9 ?|p\u00e9riodique=swissmilk|lien p\u00e9riodique=|volume=|num\u00e9ro=|titre volume=Factsheet|jour=|mois=|ann\u00e9e=2012|pages=|issn=|url texte=http://www", 2], "132": ["swissmilk", 2], "133": ["ch/de/services/publikationen/-dl-/fileadmin/filemount/factsheet-produits-laitiers-sere-fr", 2], "134": ["pdf|format=pdf|consult\u00e9 le=25 novembre 2012}} : le s\u00e9r\u00e9 est un [[caill\u00e9|fromage frais]] de couleur blanche au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement acidul\u00e9", 2], "135": [" Il est fabriqu\u00e9 avec du [[lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9]] auquel on ajoute des [[bact\u00e9rie]]s [[acide lactique|lactiques]] et un peu de [[pr\u00e9sure]]", 2], "136": [" Sa consistance peut \u00eatre ferme \u00e0 cr\u00e9meuse en fonction de la quantit\u00e9 de [[mati\u00e8re grasse]] qu\u2019il contient", 2], "137": ["</ref>\n", 2], "138": ["*[[Tome fra\u00eeche]], Haute-Auvergne, Rouergue, Haut-Languedoc\n", 2], "139": ["*[[Tomme blanche]], Savoie\n", 2], "140": ["\n", 2], "141": ["===Fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche \u00e0 base de petit-lait ([[lactos\u00e9rum]])===\n", 2], "142": ["* {{lien|fr=Anari (fromage)|lang=es|trad=Anari (queso)|texte=Anari}} : Chypre\n", 2], "143": ["* {{lien|fr=Anthotyros|lang=en}} : Cr\u00e8te\n", 2], "144": ["* [[Brocciu]] : [[Corse]] (France)\n", 2], "145": ["*[[Brossat (fromage)|Brossat]] : Catalogne\n", 2], "146": ["* [[Brousse (fromage)|Brousse]] :  Provence (France)\n", 2], "147": ["*[[Cottage cheese]] : Royaume-Uni, Am\u00e9rique du Nord, Pologne", 2], "148": [" Le cottage cheese peut aussi \u00eatre obtenu \u00e0 partir de lait \u00e9cr\u00e8m\u00e9 mais toujours en principe par chauffage et acidification directe", 2], "149": ["\n", 2], "150": ["* ''Greuilh'' : [[Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es]] (France)\n", 2], "151": ["* [[Manouri]] : Gr\u00e8ce\n", 2], "152": ["* [[Mizithra]] ou myzithra : Gr\u00e8ce\n", 2], "153": ["* ''Primost'' : Norv\u00e8ge et Su\u00e8de\n", 2], "154": ["* [[Recuite]] : [[Aveyron (d\u00e9partement)|Aveyron]] (France)\n", 2], "155": ["* ''Reques\u00f3n'' : Espagne et monde hispanique\n", 2], "156": ["* [[Ricotta]] : Italie et Tessin (Suisse)\n", 2], "157": ["* [[Rigouta]] :  Tunisie\n", 2], "158": ["* ''Schottenziger'' : Suisse\n", 2], "159": ["* [[S\u00e9rac (fromage)|S\u00e9rac]] : Suisse (''Ziger'' en Suisse al\u00e9manique) et France (Alpes et Jura)\n", 2], "160": ["* [[Fromage tcherkesse]] (lait et petit-lait), [[Russie]], [[Turquie]], [[Ukraine]]\n", 2], "161": ["* [[Urd\u0103]] : Roumanie\n", 2], "162": ["* {{lien|fr=Ziger|lang=de}} : nom du s\u00e9rac en Europe de l'Est et centrale, notamment en Allemagne, Autriche et Suisse\n", 2], "163": ["* ''Zincica'' : Roumanie, ex-Yougoslavie, Tch\u00e9coslovaquie\n", 2], "164": ["\n", 2], "165": ["=== Fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche \u00e0 base de [[Cr\u00e8me (produit laitier)|cr\u00e8me]] ===\n", 2], "166": ["La fabrication du mascarpone s'apparente \u00e0 celle des fromages \u00e0 base de petit-lait (chauffage et acidification directe) mais la mati\u00e8re premi\u00e8re est la cr\u00e8me de lait", 2], "167": ["\n", 2], "168": ["\n", 2], "169": ["* [[Mascarpone]], Italie\n", 2], "170": ["*Manouri, Nord de la Gr\u00e8ce, peut \u00eatre fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'un m\u00e9lange de cr\u00e8me et petit- lait<ref>{{Lien web|langue=|auteur1=|titre=Le manouri AOP (Gr\u00e8ce)|url=http://marcdelage", 2], "171": ["unblog", 2], "172": ["fr/2012/04/17/le-manouri-aop-grece/|site=\u00e8 molto goloso|p\u00e9riodique=|date=2012|consult\u00e9 le=31 mars 2020}}</ref>", 2], "173": ["\n", 2], "174": ["*[[Fromage \u00e0 la cr\u00e8me]], ''cream cheese'', ''philadelphia'' : les marques industrielles de ces fromages sont tr\u00e8s populaires en Am\u00e9rique du Nord", 2], "175": [" En France, le [[Boursin (marque)]], certains petits-suisses s'en rapprochent, avec une proportion de cr\u00e8me moindre", 2], "176": ["\n", 2], "177": ["\n", 2], "178": ["=== Notes et r\u00e9f\u00e9rences ===\n", 2], "179": ["{{R\u00e9f\u00e9rences}}\n", 2], "180": ["\n", 2], "181": ["== Articles connexes ==\n", 2], "182": ["{{Autres projets|commons=category:Cream cheese}}\n", 2], "183": ["* [[Types de p\u00e2tes de fromage]]\n", 2], "184": ["* [[Bibeleskaes]]\n", 2], "185": ["\n", 2], "186": ["{{Palette Types de p\u00e2tes de fromage}}\n", 2], "187": ["{{Portail|fromage}}\n", 2], "188": ["\n", 2], "189": ["[[Cat\u00e9gorie:Appellation fromag\u00e8re fran\u00e7aise]]\n", 2], "190": ["[[Cat\u00e9gorie:Fromage \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche|*]]", 2], "191": ["Certains fromages restent inclassables comme nombres de fromages industriels mais aussi traditionnels, par exemple le [[Weisslacker]] qui fut peut-\u00eatre le premier fromage \u00e0 faire l'objet d'une appellation officielle en 1874", 1], "192": [" Il est aujourd'hui atypique car fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'un m\u00e9lange de lait cru et pasteuris\u00e9, sa p\u00e2te est ''demi-dure'' et sa cro\u00fbte fine interm\u00e9diaire entre les cro\u00fbtes fleuries et lav\u00e9es", 1], "193": [" Il n'en est pas moins tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 dans les r\u00e9gions de tradition fromag\u00e8re bavaroise (Sud de l'Allemagne, [[Tch\u00e9quie]], [[Wisconsin]])<ref>{{Lien web|langue=de|titre=Weisslacker|url=https://www", 1], "194": ["wertach", 1], "195": ["de/kultur-genuss/essen-trinken/weisslacker-duftwunder-aus-dem-allgaeu", 1], "196": ["html|site=Wertach Allga\u00fchttps://www", 1], "197": ["wertach", 1], "198": ["de/kultur-genuss/essen-trinken/weisslacker-duftwunder-aus-dem-allgaeu", 1], "199": ["html|p\u00e9riodique=https://www", 1], "200": ["wertach", 1], "201": ["de/kultur-genuss/essen-trinken/weisslacker-duftwunder-aus-dem-allgaeu", 1], "202": ["html|date=2014|consult\u00e9 le=8 avril 2020}}</ref>", 1], "203": ["[[Fichier:Paneer Salad", 1], "204": ["jpg|vignette|Salade de panir servie dans un restaurant de [[Mumba\u00ef]]]]\n", 1], "205": ["\n", 1], "206": ["Les fromages sans pr\u00e9sure fabriqu\u00e9s par les populations rurales ou nomades d'Asie et d'Afrique ne sont pas toujours pris en compte dans les classifications", 1], "207": [" Ils sont en effet caill\u00e9s \u00e0 la fa\u00e7on d'un yaourt, d'un k\u00e9fir, ou d'un [[lait ribot]], leur \u00e9gouttage est parfois sommaire et leur go\u00fbt tr\u00e8s acide ou s\u00fbri", 1], "208": [" Leur r\u00f4le dans l'\u00e9quilibre alimentaire de ces populations est probablement important", 1], "209": ["\n", 1], "210": ["\n", 1], "211": ["La liste suivante ne comprend intentionnellement que des exemples embl\u00e9matiques", 1], "212": [" Pour une liste document\u00e9e plus compl\u00e8te :\n", 1], "213": ["\n", 1], "214": ["{{Article d\u00e9taill\u00e9|Types de p\u00e2tes de fromage}}\n", 1], "215": ["\n", 1], "216": ["On distingue habituellement selon le mode de fabrication<ref>[http://www", 1], "217": ["uvp5", 1], "218": ["univ-paris5", 1], "219": ["fr/campus-nutrition/cycle1/Poly/0900faq", 1], "220": ["asp Les produits laitiers - 2 Les fromages], universit\u00e9 {{nobr|Paris 5}}", 1], "221": ["</ref> :\n", 1], "222": ["\n", 1], "223": ["==== Fromages affin\u00e9s ====\n", 1], "224": ["* P\u00e2tes press\u00e9es :\n", 1], "225": ["** [[Fromage \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e non cuite]], le caill\u00e9 est press\u00e9 : [[Gouda (fromage)|Gouda]], [[Reblochon]]\n", 1], "226": ["** [[Fromages \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e demi-cuite]] : [[Leerdammer]], [[Fromage Cheddar|Cheddar]] traditionnel\n", 1], "227": ["** [[Fromages \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e cuite]], le m\u00e9lange caill\u00e9/s\u00e9rum est \u00ab cuit \u00bb \u00e0 plus de {{temp\u00e9rature|50|\u00b0C}} puis press\u00e9 : [[Gruy\u00e8re suisse]], [[Parmigiano Reggiano|Parmesan]]\n", 1], "228": ["* P\u00e2tes molles, ensemenc\u00e9es en surface avec une moisissure qui provoque l\u2019apparition d\u2019une cro\u00fbte, et qui se divisent en :\n", 1], "229": ["** [[Fromages \u00e0 p\u00e2te molle \u00e0 cro\u00fbte fleurie]] : [[Camembert de Normandie]]\n", 1], "230": ["** [[Fromages \u00e0 p\u00e2te molle \u00e0 cro\u00fbte lav\u00e9e]] : [[Fromage de Herve]], [[Maroilles (fromage)|Maroilles]]\n", 1], "231": ["** [[Fromage \u00e0 p\u00e2te molle \u00e0 cro\u00fbte naturelle]], ce sont des fromages de ch\u00e8vre : [[Chabichou du Poitou]]\n", 1], "232": ["* [[Fromages \u00e0 p\u00e2te persill\u00e9e|P\u00e2tes persill\u00e9es]] ou p\u00e2te (molle ou press\u00e9e) \u00e0 moisissure interne", 1], "233": [" Le caill\u00e9 est ensemenc\u00e9 par piquage pour que la moisissure bleue se d\u00e9veloppe \u00e0 l'int\u00e9rieur : [[Roquefort (fromage)|Roquefort]], [[Gorgonzola (fromage)|Gorgonzola]]\n", 1], "234": ["\n", 1], "235": ["==== Fromages frais ====\n", 1], "236": ["* [[Fromages \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche]] :[[Fichier:Stamps of Lithuania, 2005-09", 1], "237": ["jpg|vignette|Timbre lituanien montrant du fromage (''s\u016bris'') blanc \u00e9goutt\u00e9 dans une toile", 1], "238": ["|alt=]]\n", 1], "239": ["** nature : [[Fromage blanc|fromages blancs]] : [[labn\u00e9]] (Liban), [[petit-suisse]], ''quark'' (Allemagne), ''queso blanco'' (Am\u00e9rique latine) et [[mascarpone]] (fromage de cr\u00e8me)\n", 1], "240": ["** s\u00e9ch\u00e9 au soleil : [[jben]] (Maroc), ce type de s\u00e9chage n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un affinage\n", 1], "241": ["** stabilis\u00e9 avec des \u00e9paississants : [[fromage \u00e0 la cr\u00e8me]] (Am\u00e9rique du Nord)\n", 1], "242": ["** stabilis\u00e9 dans de l'eau ou du lactos\u00e9rum froids : [[panir]] (de l'Arm\u00e9nie au Bengla-Desh){{Note|texte=\"Panir\" provient du viel iranien et signifie simplement \"fromage\"<ref>{{Lien web |langue=en |titre=Paneer |url=https://www", 1], "243": ["ahdictionary", 1], "244": ["com/word/search", 1], "245": ["html?q=paneer |site=The American Heritage\u00ae Dictionary of the English Language |date=2020 |consult\u00e9 le=3 ao\u00fbt 2020}}</ref>", 1], "246": [" Les panirs sont donc assez vari\u00e9s selon les r\u00e9gions", 1], "247": ["}}[[Fichier:Dali Rushan", 1], "248": ["jpg|vignette|fromage ''rushan'' du Yunnan propos\u00e9 grill\u00e9", 1], "249": [" Chine, 2008]]\n", 1], "250": ["** au lait sal\u00e9 ou stabilis\u00e9 \u00e0 la saumure : ''domiati'' (\u00c9gypte, Proche-Orient), [[feta]], ''peynir'' (Turquie), [[bryndza]] (toute l'Europe centrale et centre-orientale)", 1], "251": ["\n", 1], "252": ["* [[Fromages \u00e0 p\u00e2te fil\u00e9e]] : mozzarella, ''rushan'' (Chine)\n", 1], "253": ["* [[Fromages \u00e0 p\u00e2te fondue]] : [[fromage fort]] artisanal et type [[La vache qui rit]] industriel\n", 1], "254": ["* [[Fromage de lactos\u00e9rum|fromages de lactos\u00e9rum]] : [[S\u00e9rac (fromage)|s\u00e9rac]], [[rigouta]] (Tunisie)", 1], "255": ["\n", 1], "256": ["Certains s\u00e9racs, feta, bryndza, etc", 1], "257": [" peuvent cependant b\u00e9n\u00e9ficier d'un semi-affinage", 1], "258": ["\n", 1], "259": ["\n", 1], "260": ["=== Classification selon le transformateur ===\n", 1], "261": ["Classification selon le caract\u00e8re fermier, artisanal ou industriel (l'administration fran\u00e7aise classe indistinctement les deux derniers comme [[fromage laitier]])", 1], "262": ["\n", 1], "263": ["\n", 1], "264": ["==== Fromage de ferme ====\n", 1], "265": ["{{Article d\u00e9taill\u00e9|Fromage fermier}}\n", 1], "266": ["[[Fichier:Fromage de Sart\u00e8ne", 1], "267": ["jpg|gauche|vignette|''[[Sartinesu]]'' (fromage fermier de Sart\u00e8ne, Corse) \u00e0 la [[Venaco#Fiera di U Casgiu|''Fiera di U Casgiu'']]]]\n", 1], "268": ["Un fromage fermier (ou fromage de ferme ou toute autre d\u00e9nomination pouvant faire penser que le fromage est fabriqu\u00e9 par l'\u00e9leveur-producteur de lait) ne peut se dire que d\u2019un fromage \u00e9labor\u00e9 \u00e0 la [[ferme (agriculture)|ferme]] par les [[agriculteur]]s", 1], "269": [" Il est issu exclusivement du lait produit par les animaux de cette ferme", 1], "270": ["\n", 1], "271": ["\n", 1], "272": ["[[Fichier:Saveurs 2017 10", 1], "273": ["jpg|vignette|\u00c9tal d'un producteur fermier aveyronnais dans une foire alimentaire \u00e0 Paris", 1], "274": ["]]\n", 1], "275": ["L\u2019un des int\u00e9r\u00eats de tels fromages r\u00e9side dans le fait qu\u2019ils r\u00e9sultent d\u2019un seul et unique [[savoir-faire]] (g\u00e9n\u00e9ralement familial et parfois ancestral) dans divers domaines qui peuvent \u00eatre d\u00e9terminants quant \u00e0 la qualit\u00e9 du fromage :\n", 1], "276": ["* le choix de la ou des races de b\u00eates ;\n", 1], "277": ["* la gestion de la flore couvrant les [[Prairies, savanes et brousses temp\u00e9r\u00e9es|prairies]] ;\n", 1], "278": ["* la bonne conduite des b\u00eates aux p\u00e2tures et leur bien-\u00eatre ;\n", 1], "279": ["* le \u00ab tour de main \u00bb, la recette du fromage et de son affinage ;\n", 1], "280": ["* le [[microbiote]] sp\u00e9cifique \u00e0 la ferme install\u00e9 dans/sur le mat\u00e9riel de transformation du lait (boiseries, ferments d'ensemencement, etc)", 1], "281": ["\n", 1], "282": ["\n", 1], "283": ["Tr\u00e8s majoritairement, les agriculteurs producteurs fermiers transforment leur lait \u00e0 l'\u00e9tat cru et entier", 1], "284": ["\n", 1], "285": ["\n", 1], "286": ["==== Fromage artisanal ====\n", 1], "287": ["[[Fichier:1SS5316", 1], "288": ["jpg|vignette|''Belle Chevre's Greek Kiss'', un ch\u00e8vre artisanal am\u00e9ricain envelopp\u00e9 dans une feuille de vigne", 1], "289": [" [[Alabama]], 2011", 1], "290": ["]]\n", 1], "291": ["Un fromage artisanal est issu d'un atelier de transformation relativement modeste et peu m\u00e9canis\u00e9 o\u00f9 l'[[Artisan fromager|artisan]] transforme du lait qu'il ach\u00e8te \u00e0 un ou plusieurs agriculteurs", 1], "292": [" Dans ce type de rapport entre deux corps de m\u00e9tier, la relation commerciale est [[Agriculture contractuelle|contractuelle]]", 1], "293": [" Le ou les laits arriveront jusqu'\u00e0 la laiterie artisanale \u00e0 l'\u00e9tat cru et r\u00e9frig\u00e9r\u00e9", 1], "294": [" L'artisan le laissera cru ou lui appliquera une \u00e9ventuelle pasteurisation, thermisation ou micro-filtration puis le transformera en fromage", 1], "295": [" Les proc\u00e9d\u00e9s d'obtention sont parfois anciens et \u00e9prouv\u00e9s", 1], "296": ["\n", 1], "297": ["\n", 1], "298": ["==== [[Fromage industriel]] ====\n", 1], "299": ["M\u00e9thodes industrielles : chapitres suivants", 1], "300": ["\n", 1], "301": ["\n", 1], "302": ["Le fromage industriel est le terme utilis\u00e9 pour d\u00e9signer des fromages fabriqu\u00e9s dans des unit\u00e9s industrielles de moyenne ou de grande taille", 1], "303": [" La production industrielle est tr\u00e8s diverse", 1], "304": [" Certaines usines pratiquent une production de masse rationalis\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame, vue parfois comme embl\u00e9matique de la [[malbouffe]]", 1], "305": ["\n", 1], "306": ["\n", 1], "307": ["Le [[Cheddar (fromage)|cheddar]] est un des fromages les plus produits dans le monde mais comme ce n'est pas une appellation pr\u00e9cise, les cheddar sont tr\u00e8s vari\u00e9s, plus encore que ne sont les [[tomme]]s dans l'aire francophone", 1], "308": [" Les techniques de fabrication varient aujourd'hui de la p\u00e2te fra\u00eeche \u00e0 la p\u00e2te press\u00e9e cuite et il existe des marques populaires et d'autres prestigieuses", 1], "309": ["\n", 1], "310": ["\n", 1], "311": ["Cependant dans l'industrie alimentaire et l'amont de la restauration rapide, le cheddar tend \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par les p\u00e2tes fra\u00eeches cr\u00e9meuses et la mozzarella dont la production est encore plus industrialisable", 1], "312": [" La ''mozza'' industrielle a envahi les pizzerias des Am\u00e9ricains et des Fran\u00e7ais qui sont respectivement les premiers et seconds consommateurs de pizza au monde en 2014<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Les Fran\u00e7ais, plus gros mangeurs de pizza en Europe|url=https://www", 1], "313": ["francebleu", 1], "314": ["fr/infos/societe/les-francais-plus-gros-mangeurs-de-pizza-en-europe-1389695878|site=France-bleu|date=2014|consult\u00e9 le=3 avril 2020}}</ref>", 1], "315": ["\n", 1], "316": ["\n", 1], "317": ["=== Autres particularit\u00e9s distinctives ===\n", 1], "318": ["==== Taux de mati\u00e8res grasses ====\n", 1], "319": ["Les fromages maigres doivent contenir moins de 20 % de mati\u00e8res grasses et sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9", 1], "320": [" D'autres (triple-cr\u00e8me) sont fabriqu\u00e9s au contraire \u00e0 partir de lait enrichi en cr\u00e8me", 1], "321": ["\n", 1], "322": ["\n", 1], "323": ["==== Fromages all\u00e9g\u00e9s ====\n", 1], "324": ["Ces fromages souvent industriels sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de [[lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9]] et ne sont jamais sucr\u00e9s", 1], "325": [" Cependant pour garder le m\u00eame moelleux que le fromage correspondant, leur taux de lactose est significativement sup\u00e9rieur ; on l'obtient par ultrafiltration ou rajout de poudre de lactos\u00e9rum (exemple du [[C\u0153ur de Lion (marque)|C\u0153ur-de-LIon]]<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Fromages all\u00e9g\u00e9s : lesquels choisir ?|url=https://www", 1], "326": ["doctissimo", 1], "327": ["fr/html/nutrition/mag_2003/mag0516/nu_6737_fromages_alleges", 1], "328": ["htm|site=Doctissimo|date=2014|consult\u00e9 le=5 avril 2020}}</ref>)", 1], "329": ["\n", 1], "330": ["\n", 1], "331": ["==== Fromages sans pr\u00e9sure ====\n", 1], "332": ["[[Fichier:Artichoke thistle open flower para hills south australia", 1], "333": ["jpg|vignette|''Chardonnette'', [[Capitule (botanique)|capitule]] typique des ''[[cynara]]'' utilis\u00e9s pour le caillage (cardons, artichauts, ''cynara humilis'' en Afrique du Nord)", 1], "334": [" Les [[Fleuron (botanique)|fleurons]] bleus remplacent la pr\u00e9sure", 1], "335": ["|alt=]]\n", 1], "336": ["Ces fromages peuvent \u00eatre sans pr\u00e9sure parce qu'ils sont \u00e9labor\u00e9s n\u00e9cessairement de cette fa\u00e7on, c'est le cas des laits qui contiennent trop peu de cas\u00e9ine ad\u00e9quate : fromages de cr\u00e8me ou de lactos\u00e9rum, laits d'\u00e9quid\u00e9s ([[fromage de jument]]) et de cam\u00e9lid\u00e9s ([[Lait de chamelle#Fromage de chamelle|fromage de chamelle]])", 1], "337": ["\n", 1], "338": ["Plus souvent, il s'agit d'une tradition", 1], "339": [" Elle peut d\u00e9couler d'interdits religieux, la pr\u00e9sure \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9e comme un abat", 1], "340": ["\n", 1], "341": ["Ces fromages sont utilis\u00e9s de pr\u00e9f\u00e9rence en alimentation [[v\u00e9g\u00e9tarienne]] et dans les religions [[V\u00e9g\u00e9tarisme hindou|hindouiste]] (''chhena'', [[panir]] en Inde) et musulmane (fromages [[halal]]<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Fromages halal|url=https://halal-cheese", 1], "342": ["ch/fr/fromages-halal/|site=halal-cheese", 1], "343": ["ch|date=|consult\u00e9 le=6 avril 2020}}</ref>)", 1], "344": [" La consommation de fromages \u00e0 la pr\u00e9sure est souvent \u00e9vit\u00e9e dans la religion juive (fromages [[Cacherout|cacher]]<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Les fromages et produits d\u00e9riv\u00e9s casher|url=https://www", 1], "345": ["chiourim", 1], "346": ["com/les-fromages-et-produits-derives-casher-html/|site=chiourim", 1], "347": ["com|date=avril 2018|consult\u00e9 le=6 avril 2020}}</ref>) ainsi que parfois dans les autres religions originaires de l'Inde ([[Sikhisme|sikkhisme]], ja\u00efnisme, bouddhisme)", 1], "348": ["\n", 1], "349": ["\n", 1], "350": ["On fabrique cependant industriellement une \u00ab pr\u00e9sure microbienne \u00bb \u00e0 partir d'organismes modifi\u00e9s ([[OGM]]) : ''[[Aspergillus niger]]'' var awamori, une moisissure, ''Kluyveromyces lactis'', une levure et de ''[[Escherichia coli]]'' K-12, une bact\u00e9rie mais ceux-ci posent \u00e9galement probl\u00e8me aux v\u00e9g\u00e9tariens et aux adeptes d'une alimentation naturelle<ref name=\":7\">{{Lien web |langue=fr|titre=Les fromages sans pr\u00e9sure, \u00e7a existe ? |url=https://www", 1], "351": ["quiveutdufromage", 1], "352": ["com/ac-les-fromages-sans-presure-ca-existe |site=quiveutdufromage", 1], "353": ["com|date=2018 |consult\u00e9 le=6 ao\u00fbt 2020}}</ref>", 1], "354": [" Il s'agit dans ce cas de [[chymosine]] pure<ref>{{Lien web |titre=Chymosine |url=https://www", 1], "355": ["ebi", 1], "356": ["ac", 1], "357": ["uk/thornton-srv/databases/cgi-bin/enzymes/GetPage", 1], "358": ["pl?ec_number=3", 1], "359": ["4", 1], "360": ["23", 1], "361": ["4 |date= |consult\u00e9 le=6 ao\u00fbt 2020}}</ref> aujourd'hui g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9e, mais pas en France<ref>{{Lien web |langue=fr|titre=D\u00e9cret n\u00b0 2006-416 du 6 avril 2006 relatif aux additifs et traitements autoris\u00e9s pour les appellations d'origine contr\u00f4l\u00e9es laiti\u00e8res |url=https://www", 1], "362": ["inao", 1], "363": ["gouv", 1], "364": ["fr/show_texte/1597 |site=Inao |date= |consult\u00e9 le=6 ao\u00fbt 2020}}</ref> ni en Autriche ; cette \u00ab pr\u00e9sure \u00bb, ou ''coagulants microbiens de synth\u00e8se,'' est meilleur march\u00e9 mais alt\u00e8re parfois le go\u00fbt du fromage<ref>{{Lien web |langue=en |titre=Chymosin |url=https://web", 1], "365": ["archive", 1], "366": ["org/web/20150326181805/http://www", 1], "367": ["gmo-compass", 1], "368": ["org/eng/database/enzymes/83", 1], "369": ["chymosin", 1], "370": ["html |site=Wayback machine |date=2015 |consult\u00e9 le=6 ao\u00fbt 2020}}</ref>", 1], "371": [" Elle est interdite en production bio dans l'Union europ\u00e9enne", 1], "372": [" On fabrique et utilise aussi une \u00ab pr\u00e9sure \u00bb dite microbienne ou enzymatique \u00e0 base de [[Culture microbienne|cultures]] acidifiantes de moisissures non modifi\u00e9es (''[[Cryphonectria parasitica]]'' , ''Rhizomucor pusillus''<ref>{{Article|langue=en|pr\u00e9nom1=M", 1], "373": [" R", 1], "374": ["|nom1=Khan|pr\u00e9nom2=J", 1], "375": [" A", 1], "376": ["|nom2=Blain|pr\u00e9nom3=J", 1], "377": [" D", 1], "378": [" E", 1], "379": ["|nom3=Patterson|titre=Extracellular Proteases of Mucor pusillus|p\u00e9riodique=Applied and Environmental Microbiology|volume=37|num\u00e9ro=4|date=1979-04|issn=0099-2240|issn2=1098-5336|pmid=16345367|pmcid=PMC243287|doi=10", 1], "380": ["1128/aem", 1], "381": ["37", 1], "382": ["4", 1], "383": ["719-724", 1], "384": ["1979|lire en ligne=https://journals", 1], "385": ["asm", 1], "386": ["org/doi/10", 1], "387": ["1128/aem", 1], "388": ["37", 1], "389": ["4", 1], "390": ["719-724", 1], "391": ["1979|consult\u00e9 le=2022-06-19|pages=719\u2013724}}</ref>, ''[[Rhizomucor miehei]]''<ref>{{Article|pr\u00e9nom1=S", 1], "392": ["|nom1=Preetha|pr\u00e9nom2=R", 1], "393": ["|nom2=Boopathy|titre=[No title found]|p\u00e9riodique=World Journal of Microbiology and Biotechnology|volume=13|num\u00e9ro=5|date=1997|doi=10", 1], "394": ["1023/A:1018525711573|lire en ligne=http://link", 1], "395": ["springer", 1], "396": ["com/10", 1], "397": ["1023/A:1018525711573|consult\u00e9 le=2022-06-19|pages=573\u2013578}}</ref>), mieux appr\u00e9ci\u00e9e des v\u00e9g\u00e9tariens", 1], "398": ["\n", 1], "399": ["\n", 1], "400": ["Dans le monde une grande partie des fromages blancs \u00e9taient ou sont traditionnellement faits plut\u00f4t sans pr\u00e9sure, par acidification : ''queijo branco'' et ''queso blanco'' dans la [[p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique]] et en [[Am\u00e9rique latine]], [[Quark (fromage)|quark]] allemand, ''tvarog'' polonais, ''tvorog'' russe, [[cottage cheese]] am\u00e9ricain, feta grecque", 1], "401": [" On remarque cependant une tendance \u00e0 utiliser un peu de pr\u00e9sure ou un succ\u00e9dan\u00e9 v\u00e9g\u00e9tal afin de r\u00e9duire le temps de caillage et limiter l'acidit\u00e9", 1], "402": ["\n", 1], "403": ["\n", 1], "404": ["On utilise alors le caillage avec des acides (jus de citron, vinaigre, acides [[Acide citrique|citrique]] ou [[Acide ac\u00e9tique|ac\u00e9tique]]) ou le caillage r\u00e9alis\u00e9 seulement avec des ferments spontan\u00e9s ou ajout\u00e9s : fromage-yaourt filtr\u00e9 comme les [[labn\u00e9]] traditionnels d'Afrique du Nord, yaourts grecs (''stragisto'') et ''suzma'' de Turquie et d'Asie centrale<ref>{{Ouvrage|nom1=Meyer, Arthur L", 1], "405": ["|titre=The appetizer atlas : a world of small bites|\u00e9diteur=J", 1], "406": [" Wiley|date=2003|isbn=0-471-47330-8|isbn2=978-0-471-47330-5|oclc=52631729}}</ref> ou le ''fromage blanc de k\u00e9fir''", 1], "407": [" La m\u00e9thode au [[k\u00e9fir]] de lait n'est plus utilis\u00e9e que sur une aire restreinte (Tibet, Moyen-Orient, Caucase) et dans le cercle familial, mais pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine du fromage", 1], "408": ["\n", 1], "409": ["\n", 1], "410": ["La pr\u00e9sure peut aussi \u00eatre remplac\u00e9e par le champignon ''Rhizomucor miehei'', la ''chardonnette'' (image), des extraits de fruits de ''[[Withania]] coagulans'' (\u00ab pr\u00e9sure indienne \u00bb), une [[Solanaceae|solanac\u00e9e]]<ref>{{Article|langue=en|pr\u00e9nom1=Mohammad Hossein |nom1=Mirjalili |pr\u00e9nom2=Elisabeth |nom2=Moyano |pr\u00e9nom3=Mercedes |nom3=Bonfill |pr\u00e9nom4=Rosa M", 1], "411": [" |nom4=Cusido |titre=Steroidal lactones from Withania somnifera, an ancient plant for novel medicine |p\u00e9riodique=Molecules (Basel, Switzerland) |volume=14 |num\u00e9ro=7 |date=2009-07-03 |issn=1420-3049 |pmid=19633611 |pmcid=6255378 |doi=10", 1], "412": ["3390/molecules14072373 |lire en ligne=https://www", 1], "413": ["ncbi", 1], "414": ["nlm", 1], "415": ["nih", 1], "416": ["gov/pubmed/19633611 |consult\u00e9 le=2020-04-08 |pages=2373\u20132393 }}</ref>, du feuillage de ''na\u00efteng'' (vigne \u00e0 lait) au [[Yunnan]]<ref>{{Lien web|langue=en|titre=Mozzarella of the East(Cheese-making and Bai culture)|url=http://www", 1], "417": ["ethnorema", 1], "418": ["it/pdf/numero%201/BRYAN%20ALLEN%20and%20SILVIA%20ALLEN", 1], "419": ["pdf|site=Ethnorema|date=|consult\u00e9 le=8 avril 2020}}</ref>, de ''trompillo'' (''[[Solanum elaeagnifolium]]'', par ailleurs consid\u00e9r\u00e9 comme toxique) au Mexique", 1], "420": [" Autrefois le caille-lait jaune (''[[galium verum]]''<ref>{{Lien web|langue=en|titre=Galium verum L", 1], "421": ["|url=https://www", 1], "422": ["tela-botanica", 1], "423": ["org/bdtfx-nn-29332-synthese|site=Tela botanica|date=|consult\u00e9 le=5 avril 2020}}</ref>) et le figuier<ref>http://www", 1], "424": ["sente-de-la-chevre-qui-baille", 1], "425": ["net/nectar_0401", 1], "426": ["php</ref> ont pu \u00eatre utilis\u00e9s", 1], "427": ["\n", 1], "428": ["\n", 1], "429": ["Ces fromages accompagnent l'essor r\u00e9cent du [[v\u00e9g\u00e9tarisme]] dans les pays industrialis\u00e9s pour des raisons \u00e9thiques ou \u00e9cologiques et le retour \u00e0 certaines traditions religieuses dans d'autres", 1], "430": ["\n", 1], "431": ["\n", 1], "432": ["==== Fromages \u00e0 p\u00e2te color\u00e9e ====\n", 1], "433": ["La couleur orang\u00e9e de la p\u00e2te est obtenue par addition de [[roucou]] ou de [[carot\u00e8ne]] (mais la couleur orang\u00e9e de la cro\u00fbte des fromages \u00e0 cro\u00fbte lav\u00e9e ou morg\u00e9e est due \u00e0 la ''bact\u00e9rie du rouge'')", 1], "434": [" Les fromages \u00e0 p\u00e2te persill\u00e9e sont marbr\u00e9s de bleu ou vert", 1], "435": ["\n", 1], "436": ["\n", 1], "437": ["La couleur peut servir \u00e0 d\u00e9signer le fromage : [[Bleu de Gex]]", 1], "438": ["\n", 1], "439": ["\n", 1], "440": ["==== Forme ====\n", 1], "441": ["C'est ce terme qui est \u00e0 l'origine du mot fromage aussi \u00e0 chaque type fromage correspond traditionnellement un type de moule ou de faisselle et une forme caract\u00e9ristique", 1], "442": [" Parfois c'est la forme qui sert \u00e0 d\u00e9signer le fromage : [[Carr\u00e9 de Li\u00e8ge (fromage)|Carr\u00e9 de Li\u00e8ge]], [[Boulette d'Avesnes]], [[Crottin de Chavignol]], [[C\u0153ur de Neufch\u00e2tel]], [[pav\u00e9 corr\u00e9zien]]", 1], "443": ["[[Fichier:Grilled Halloumi", 1], "444": ["jpg|vignette|''Halloumi'' grill\u00e9 avec sa forme caract\u00e9ristique", 1], "445": ["|alt=|gauche]]Les fromages \u00e0 p\u00e2te fil\u00e9e, n'\u00e9tant pas fabriqu\u00e9s en faisselle ou press\u00e9s, n'ont pas de forme au d\u00e9part et sont souvent pr\u00e9sent\u00e9s en boule", 1], "446": [" Certains sont \u00e9tir\u00e9s et donnent les ''fromages en ficelle'' ({{Lien|langue=en|trad=String cheese|fr=}}), parfois tress\u00e9e ([[Korb\u00e1\u010dik]] slovaque), voire enroul\u00e9e (''chechil'' arm\u00e9nien, [[Oaxaca (fromage)|Oaxaca]] mexicain) mais aussi de simples b\u00e2tonnets", 1], "447": [" Ces formes peuvent aussi obtenues \u00e0 partir de ''cheddar''", 1], "448": [" Ainsi la coop\u00e9rative irlandaise [[Kerry Group]] exporte en France la marque ''Ficello''", 1], "449": [" On peut ensuite les effilocher comme amusement d'ap\u00e9ritif (''fromages \u00e0 effilocher'')", 1], "450": ["\n", 1], "451": ["[[Fichier:Oscypki", 1], "452": ["jpg|vignette|''Oscypki'' (Pologne), fromages au lait cru de brebis press\u00e9s en doubles c\u00f4nes ou grosses b\u00fbches", 1], "453": ["]]\n", 1], "454": ["Parmi d'autres formes originales, on peut citer les ch\u00e8vres en pyramide ou pyramide tronqu\u00e9e comme le [[Valen\u00e7ay (fromage)|valen\u00e7ay]], les fromages \u00e0 trous comme l'[[emmental fran\u00e7ais est-central]], l'''[[oscypek]]'' de Pologne en double c\u00f4ne d\u00e9cor\u00e9 et le ''[[halloumi]]'' de Chypre aplati puis repli\u00e9", 1], "455": ["\n", 1], "456": ["\n", 1], "457": ["==== Divers ====\n", 1], "458": ["Certaines vari\u00e9t\u00e9s peuvent \u00eatre destin\u00e9es \u00e0 un usage principal : la (ou ''le'' en Valais) [[raclette (fromage)]] tient son nom de son utilisation : la [[raclette]] (plat)", 1], "459": ["\n", 1], "460": ["\n", 1], "461": ["Certains usages qui n'ont plus d'int\u00e9r\u00eat fonctionnel sont perp\u00e9tu\u00e9s ou remis au go\u00fbt du jour \u00e0 titre d\u00e9coratif ou en souvenir des m\u00e9thodes anciennes : ainsi la paille de seigle du sainte-maure-de-touraine, le liser\u00e9 de cendres interne du [[Morbier (fromage)|morbier]] et de nombreux emballages de feuilles (ch\u00e2taigner, vigne, platane, noyer) ou de foug\u00e8res; certains fromages frais sont vendus dans leur faisselle : la ''jonch\u00e9e de Niort'' peut l'\u00eatre dans sa faisselle de joncs<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=La feuille du fromage|url=https://kissmychef", 1], "462": ["com/chaud-devant/loeuf-ou-la-poule-chaud-devant/matieres_premieres/feuille-fromage-shabille-de-verdure|site=kissmychef", 1], "463": ["com|date=|consult\u00e9 le=8 avril 2020}}</ref>", 1], "464": ["\n", 1], "465": ["\n", 1], "466": ["On peut rajouter aux fromages frais des condiments : poivre, fines herbes, noix, ail\u2026 ou encore de la cr\u00e8me (''cottage cheese'')", 1], "467": [" L\u2019''[[ibakhbakhane]]'' des [[Aur\u00e8s]] (Alg\u00e9rie) est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'un caill\u00e9 ''lben'' m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'orge vert \u00e9cras\u00e9 et referment\u00e9", 1], "468": ["\n", 1], "469": ["\n", 1], "470": ["== Histoire ==\n", 1], "471": ["=== Origines ===\n", 1], "472": ["{{article d\u00e9taill\u00e9|Histoire du fromage}}\n", 1], "473": ["\n", 1], "474": ["[[Fichier:9-alimenti, formaggi,Taccuino Sanitatis, Casanatense 4182", 1], "475": ["", 1], "476": ["jpg|vignette|Fabrication de fromage au Moyen \u00c2ge (illustration du {{s-|XIV}})", 1], "477": ["]]\n", 1], "478": ["L'origine du fromage remonte probablement au d\u00e9but de l'agriculture et de l'\u00e9levage dans le [[Croissant fertile]]<ref>{{Ouvrage |pr\u00e9nom1=Patrick F", 1], "479": [" |nom1=Fox |champ libre=en collaboration avec Paul L", 1], "480": [" H", 1], "481": [" McSweeney Dr, Timothy M", 1], "482": [" Cogan, Timothy P", 1], "483": [" Guinee |titre=Cheese : Chemistry, Physics and Microbiology : Vol 1, General Aspects |\u00e9diteur=Academic Press |ann\u00e9e=2004 |num\u00e9ro d'\u00e9dition=3 |isbn=0-12-263652-X}}", 1], "484": ["</ref>", 1], "485": [" Il n\u2019y a pas de preuve tangible indiquant les premiers lieux de fabrication du fromage que ce soit en [[Europe]] ou en [[Asie centrale]] plut\u00f4t qu'au [[Moyen-Orient]] mais la pratique s\u2019est r\u00e9pandue en Europe avant la p\u00e9riode de la [[Rome antique]]", 1], "486": [" Selon [[Pline l'Ancien|Pline l\u2019Ancien]], la pratique s\u2019est sophistiqu\u00e9e durant la p\u00e9riode de la [[Rome antique]]", 1], "487": ["\n", 1], "488": ["\n", 1], "489": ["[[Fichier:Vieux moules (faisselles) terre cuite fabriqu\u00e9s \u00e0 Saint Jean du bruel", 1], "490": ["Aveyron", 1], "491": ["France pour fromages brebis-P\u00e9rail de ferme et Roquefort", 1], "492": ["JPG|vignette|gauche|alt= Vieux moules (faisselles) en terre cuite fabriqu\u00e9s \u00e0 [[Saint-Jean-du-Bruel]] pour du fromage de brebis : P\u00e9rail de ferme et Roquefort", 1], "493": ["|[[Faisselle (ustensile)|Faisselles]] anciennes de terre cuite fabriqu\u00e9es \u00e0 [[Saint-Jean-du-Bruel]] pour du fromage de lait de brebis ([[P\u00e9rail|p\u00e9rail de ferme]] et [[roquefort (fromage)|roquefort]])", 1], "494": ["]]\n", 1], "495": ["\n", 1], "496": ["Les premiers fromages ont probablement \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s vers -8000 au [[Moyen-Orient]] ou en [[Asie centrale]] avec la domestication du mouton et de la ch\u00e8vre ; des preuves de la domestication de la ch\u00e8vre dans le [[Zagros]] \u00e0 cette \u00e9poque ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s<ref>{{Article |langue=en |pr\u00e9nom1=M", 1], "497": [" |nom1=Gallego-Llorente |pr\u00e9nom2=S", 1], "498": [" |nom2=Connell |pr\u00e9nom3=E", 1], "499": [" R", 1], "500": [" |nom3=Jones |pr\u00e9nom4=D", 1], "501": [" C", 1], "502": [" |nom4=Merrett |titre=The genetics of an early Neolithic pastoralist from the Zagros, Iran |p\u00e9riodique=Scientific Reports |volume=6 |num\u00e9ro=1 |date=2016-08 |issn=2045-2322 |pmid=27502179 |pmcid=PMC4977546 |doi=10", 1], "503": ["1038/srep31326 |lire en ligne=http://www", 1], "504": ["nature", 1], "505": ["com/articles/srep31326 |consult\u00e9 le=2021-11-03 |pages=31326 }}</ref>", 1], "506": ["\n", 1], "507": ["\n", 1], "508": ["Les peaux de b\u00eates et les organes internes \u00e9tant d\u00e8s lors utilis\u00e9s pour le stockage et le transport des denr\u00e9es alimentaires, il est probable que le proc\u00e9d\u00e9 de fabrication du fromage f\u00fbt d\u00e9couvert accidentellement en stockant du lait dans un conteneur fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d\u2019un estomac d\u2019animal, r\u00e9sultant en la transformation du lait en lait caill\u00e9 et [[petit-lait]] du fait de la pr\u00e9sence naturelle des [[pr\u00e9sure]]s (lactase) dans l\u2019estomac", 1], "509": [" Il existe plusieurs variantes<ref>{{en}} Jenny Ridgwell, Judy Ridgway, {{lang|en|''Food around the World''}}, (1986) {{lang|en|Oxford University Press}}, {{ISBN|0-19-832728-5}}", 1], "510": ["</ref>{{,}}<ref>[http://www", 1], "511": ["moscowfood", 1], "512": ["coop/archive/cheeses", 1], "513": ["html {{en}} Vicki Reich, {{lang|en|''Cheese'' January 2002 Newsletter, Moscow Food Co-op Food Info}}]", 1], "514": ["</ref>", 1], "515": ["\n", 1], "516": ["\n", 1], "517": ["Selon une autre hypoth\u00e8se, la fabrication du fromage aurait d\u00e9but\u00e9 fortuitement, des cons\u00e9quences du salage et du pressage du lait afin d\u2019en assurer sa conservation", 1], "518": [" L'observation de lait caill\u00e9 dans l\u2019estomac d\u2019un animal t\u00e9tant (veau) a probablement conduit ensuite \u00e0 l\u2019adjonction de [[pr\u00e9sure]] sous forme de lani\u00e8res de caillettes comme cela se faisait encore dans les Alpes au d\u00e9but du {{s-|XX}}", 1], "519": ["\n", 1], "520": ["\n", 1], "521": ["Enfin, la derni\u00e8re hypoth\u00e8se provient du [[d\u00e9sert du Taklamakan]]", 1], "522": [" Les [[momies du Tarim]], ont emmen\u00e9 dans leur dernier voyage des fromages sous forme de petits cubes de l'ordre du cm", 1], "523": [" Ils ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par les scientifiques de l'institut Max-Planck de Dresde et de l'institut des sciences de Chine de P\u00e9kin, sur les momies du cimeti\u00e8re de Xiaohe", 1], "524": [" Il s'agit de fromages issus de k\u00e9firs de lait ne n\u00e9cessitant donc pas l'abattage des veaux", 1], "525": [" Les premiers grains de k\u00e9firs seraient des grumeaux de sucre et de lait caill\u00e9, l'amalgame de polysaccharides au fil des utilisations des outres comme contenant du lait", 1], "526": [" Les grains de [[k\u00e9fir]] sont un symbiote de bact\u00e9ries et de levures, ici des [[Lactobacillus kefiranofaciens|lactobacillus]] et des [[saccharomyces]] qui forment 80% de la masse et se seraient form\u00e9s spontan\u00e9ment \u00e0 partir de ceux pr\u00e9sents dans le lait et l'environnement", 1], "527": [" Le r\u00e9sultat \u00e9tait un fromage pauvre en lactose adapt\u00e9 \u00e0 ces populations qui n'avaient pas encore le g\u00e8ne permettant de dig\u00e9rer le lactose<ref>{{Article|langue=fr|titre=Le plus vieux fromage du monde ?|p\u00e9riodique=Ni Cru Ni Cuit|date=2014-03-10|lire en ligne=https://nicrunicuit", 1], "528": ["com/le-savez-vous/le-plus-vieux-fromage-du-monde/|consult\u00e9 le=2018-09-10}}</ref>{{,}}<ref>http://media", 1], "529": ["radiofrance-podcast", 1], "530": ["net/podcast09/11549-08", 1], "531": ["09", 1], "532": ["2018-ITEMA_21801423-0", 1], "533": ["mp3?track=false</ref>{{,}}<ref>{{Article|langue=fr|titre=La momie et le fromage|p\u00e9riodique=Science-et-vie", 1], "534": ["com|date=2014-03-17|lire en ligne=https://www", 1], "535": ["science-et-vie", 1], "536": ["com/les-cahiers-science-et-vie/la-momie-et-le-fromage-4314|consult\u00e9 le=2018-09-10}}</ref>, un fromage ferment\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement alcoolis\u00e9", 1], "537": [" L'analyse des prot\u00e9ines de ces fromages a montr\u00e9 que la plupart des laits (8 tombes sur 10) \u00e9taient issus de vache et deux autres de brebis et de ch\u00e8vre", 1], "538": [" Ils seraient vieux de {{nombre|3500|ans}}", 1], "539": ["\n", 1], "540": ["\n", 1], "541": ["D'autre part, une \u00e9quipe de chercheurs (M\u00e9lanie Roffet-Salque, Richard Evershed) analyse et date les graisses sur des fonds de poterie en Pologne et en Turquie", 1], "542": [" Les plus anciennes traces [[Arch\u00e9ologie|arch\u00e9ologiques]] de fabrication du fromage ainsi retrouv\u00e9es datent de plus de {{nombre|7000|ans}} : des fragments de [[Faisselle (ustensile)|faisselles]] en [[c\u00e9ramique]] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts et caract\u00e9ris\u00e9s en [[Pologne]], dans la r\u00e9gion de la [[Cujavie]], \u00e0 {{unit\u00e9|150|kilom\u00e8tres}} au sud de [[Gda\u0144sk]]<ref>[http://www", 1], "543": ["lefigaro", 1], "544": ["fr/sciences/2012/12/12/01008-20121212ARTFIG00692-les-premiers-fromages-ont-plus-de-7000-ans", 1], "545": ["php/ Les premiers fromages ont plus de {{nombre|7000|ans}}], sur le site http://www", 1], "546": ["lefigaro", 1], "547": ["fr/sciences/, consult\u00e9 le 17 d\u00e9cembre 2012", 1], "548": ["</ref>{{,}}<ref>{{Article|langue=en|auteur=M\u00e9lanie Salque, Peter I", 1], "549": [" Bogucki, Joanna Pyzel, Iwona Sobkowiak-Tabaka, Ryszard Grygiel, Marzena Szmyt & Richard P", 1], "550": [" Evershed|titre=Earliest evidence for cheese making in the sixth millennium BC in northern Europe|p\u00e9riodique=Nature|date=24 janvier 2013|volume=493|num\u00e9ro=7433|pages=522-525|doi=10", 1], "551": ["1038/nature11698}}", 1], "552": ["</ref> ([[culture ruban\u00e9e]])<ref>{{Article|langue=fr|auteur1=|pr\u00e9nom1=Fran\u00e7ois|nom1=Savatier|titre=Le fromage aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en Europe|p\u00e9riodique=Pourlascience", 1], "553": ["fr|date=20/12/2012|lire en ligne=https://www", 1], "554": ["pourlascience", 1], "555": ["fr/sd/archeologie/le-fromage-aurait-ete-invente-en-europe-11524", 1], "556": ["php|consult\u00e9 le=2018-08-16|pages=}}</ref>{{,}}<ref>{{Article|langue=fr|pr\u00e9nom1=M\u00e9lanie | nom1=Roffet-Salque | pr\u00e9nom2=Richard | nom2=Evershed|titre=La pr\u00e9histoire du fromage|p\u00e9riodique=Pourlascience", 1], "557": ["fr | date=21 mars 2014 |lire en ligne=https://www", 1], "558": ["pourlascience", 1], "559": ["fr/sd/archeologie/les-debuts-europeens-de-la-production-laitiere-7839", 1], "560": ["php|consult\u00e9 le=2018-08-16}}</ref>", 1], "561": [" Il pourrait aussi s'agir de fromage de k\u00e9fir", 1], "562": [" Il ne s'agit pas \u00e0 proprement parler de fragments de fromages mais de traces", 1], "563": ["\n", 1], "564": ["\n", 1], "565": ["Un autre \"plus vieux fromage\" directement d\u00e9couvert aurait {{nombre|3200|ans}}", 1], "566": [" C'est dans la fouille arch\u00e9ologique d'une tombe de l'ancienne capitale du premier [[nome (\u00c9gypte antique)|nome]] de [[Basse-\u00c9gypte]] [[Memphis (\u00c9gypte)|Memphis]] qu'il fut mis au jour", 1], "567": [" Il aurait \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'un m\u00e9lange de lait mi-vache, mi-ch\u00e8vre (ou brebis)", 1], "568": [" Des traces de bact\u00e9ries mortelles y ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9tect\u00e9es<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Egypte: Un fromage vieux de plus de 3", 1], "569": ["000 ans d\u00e9couvert dans une tombe|url=https://www", 1], "570": ["20minutes", 1], "571": ["fr/monde/egypte/2322011-20180817-egypte-fromage-vieux-plus-3000-ans-decouvert-tombe|site=www", 1], "572": ["20minutes", 1], "573": ["fr|consult\u00e9 le=2018-08-17}}</ref>, et notamment celles \u00e0 l'origine de la brucellose", 1], "574": ["\n", 1], "575": ["\n", 1], "576": ["Des textes archa\u00efques exceptionnels de l'\u00e9poque [[Uruk|Uruk/Warka]] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par H", 1], "577": ["J", 1], "578": [" Nissen et ses collaborateurs<ref>{{Ouvrage|auteur1=NISSEN, J", 1], "579": [", DAMEROW, EGLUND, K", 1], "580": ["|titre=Friihe Schrifi und Techniken der Wirtschafisver-waltung im alien Vorderen Orieni-Informations-speicherung und -verarbeitung vor 5000 Jahren|\u00e9diteur=Verlag Franzbecker|ann\u00e9e=1990|isbn=}}", 1], "581": ["</ref> (1990), qui mentionnent le fromage (ga'ar), le beurre et le yaourt (kisim)", 1], "582": [" Ces textes dat\u00e9s de {{nombre|3200|ans}} {{av JC}}, sont \u00e9crits sur des tablettes d'argiles en caract\u00e8res pr\u00e9curseurs de l'[[\u00e9criture cun\u00e9iforme]]", 1], "583": [" Ce sont des livres de comptes qui indiquent le nombre de produits laitiers et d'animaux (vaches, brebis, ch\u00e8vres) que les bergers doivent fournir<ref>{{Ouvrage|auteur1=Rehm, HJ, Reed|titre=Biotechnology - Vol 01 -Biological Fundamentals|\u00e9diteur=VCH|ann\u00e9e=1993|isbn=|pr\u00e9sentation en ligne=https://www", 1], "584": ["scribd", 1], "585": ["com/doc/46934690/Biotechnology-Vol-01-Biological-Fundamentals|num\u00e9ro chapitre=10|titre chapitre=Lactic Acid Bacteria, by Michael TEUBER}}", 1], "586": ["</ref>", 1], "587": ["\n", 1], "588": ["\n", 1], "589": ["D'autres traces, sur des peintures murales dans des tombes de l\u2019\u00e9poque de l\u2019[[\u00c9gypte ancienne]], datent de 2000 {{av JC}}<ref>[http://www", 1], "590": ["gol27", 1], "591": ["com/HistoryCheese", 1], "592": ["html {{en}}{{lang|en|History of Cheese}}] consult\u00e9 le 10 juin 2007", 1], "593": ["</ref>", 1], "594": [" Ces premiers fromages devaient \u00eatre aigres et sal\u00e9s, similaires en texture au [[cottage cheese|cottage]] ou \u00e0 la [[feta]]", 1], "595": ["\n", 1], "596": ["\n", 1], "597": ["Les fromages produits en [[Europe]], o\u00f9 le climat est plus froid qu\u2019au Moyen-Orient, n\u00e9cessitaient un salage moins important pour leur pr\u00e9servation", 1], "598": [" Moins sal\u00e9s et de fait moins acides, ces vari\u00e9t\u00e9s de fromages sont devenus un environnement propice au d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries et de moisissures, leur donnant un go\u00fbt et une texture particuliers", 1], "599": ["\n", 1], "600": ["\n", 1], "601": ["De tous temps, la fabrication du fromage a correspondu au plus populaire traitement du lait", 1], "602": ["\n", 1], "603": ["\n", 1], "604": ["=== Co\u00e9volution des esp\u00e8ces ===\n", 1], "605": ["J", 1], "606": ["A", 1], "607": [" Varela a prouv\u00e9 que la bact\u00e9rie aujourd'hui appel\u00e9e ''Kluyveromyces lactis'' \u00e9tait incapable, il y a {{nombre|5500|ans}}, de dig\u00e9rer le lactose; elle aurait acquis les enzymes n\u00e9cessaires de l'esp\u00e8ce voisine ''K", 1], "608": [" marxianus'' mise en contact par la mouche commensale de l'homme ''[[Drosophila melanogaster]]'' (mouche du vinaigre)", 1], "609": [" Cette bact\u00e9rie est aujourd'hui utilis\u00e9e massivement dans l'industrie fromag\u00e8re<ref>{{Article |langue=en |pr\u00e9nom1=Javier A", 1], "610": [" |nom1=Varela |pr\u00e9nom2=Martina |nom2=Puricelli |pr\u00e9nom3=Ra\u00fal A", 1], "611": [" |nom3=Ortiz-Merino |pr\u00e9nom4=Romina |nom4=Giacomobono |titre=Origin of Lactose Fermentation in Kluyveromyces lactis by Interspecies Transfer of a Neo-functionalized Gene Cluster during Domestication |p\u00e9riodique=Current Biology |volume=29 |num\u00e9ro=24 |date=2019-12 |pmid=31813610 |pmcid=PMC6926475 |doi=10", 1], "612": ["1016/j", 1], "613": ["cub", 1], "614": ["2019", 1], "615": ["10", 1], "616": ["044 |lire en ligne=https://linkinghub", 1], "617": ["elsevier", 1], "618": ["com/retrieve/pii/S0960982219313843 |consult\u00e9 le=2020-08-04 |pages=4284\u20134290", 1], "619": ["e2 }}</ref>", 1], "620": ["\n", 1], "621": ["\n", 1], "622": ["De m\u00eame certains humains et certains de leurs chiens et chats domestiques disposant en permanence de produits laitiers dans des populations de pasteurs ont acquis la capacit\u00e9 de dig\u00e9rer le lactose \u00e0 l'\u00e2ge adulte et la transmette \u00e0 leur descendance<ref>{{Lien web |langue=fr|titre=Le lait, cet aliment r\u00e9serv\u00e9 aux mutants |url=https://dolordolor", 1], "623": ["blogspot", 1], "624": ["com/2012/06/sciences-de-la-vie-le-lait-cet-aliment", 1], "625": ["html |site=Lorem ipsum dolor |date= |consult\u00e9 le=6 ao\u00fbt 2020}}</ref>", 1], "626": ["\n", 1], "627": ["\n", 1], "628": ["=== Gr\u00e8ce ancienne et p\u00e9riode romaine ===\n", 1], "629": ["[[Fichier:Formaggi", 1], "630": ["JPG|vignette|Fromages au march\u00e9 en Italie]]\n", 1], "631": ["La [[mythologie grecque]] attribue la d\u00e9couverte du fromage \u00e0 [[Arist\u00e9e]]", 1], "632": [" L\u2019''[[Odyss\u00e9e]]'' d'[[Hom\u00e8re]] ({{sav-|VIII}} \u2013 {{-s-|VI}}) d\u00e9crit le [[Cyclope]] fabriquant et stockant des fromages de lait de brebis et de ch\u00e8vre : {{citation| Nous arriv\u00e2mes \u00e0 sa grotte, comme il \u00e9tait sorti pa\u00eetre ses troupeaux, nous entr\u00e2mes et y pr\u00eemes tout ce que nous p\u00fbmes voir", 1], "633": [" Ses \u00e9tag\u00e8res \u00e9taient charg\u00e9es de fromages et il avait plus d'agneaux et de chevreaux que ce que ses enclos pouvaient contenir\u2026 Il s'assit et se mit \u00e0 traire ses brebis et ses ch\u00e8vres, l'une apr\u00e8s l'autre, puis les laissa s'occuper chacune de leur petit", 1], "634": [" Il fit cailler la moiti\u00e9 du lait puis pla\u00e7a le caill\u00e9 dans des faisselles en osier", 1], "635": ["}} (d'apr\u00e8s [[Samuel Butler (\u00e9crivain)|Samuel Butler]])", 1], "636": ["\n", 1], "637": ["\n", 1], "638": ["Au temps de la [[Rome antique]], le fromage \u00e9tait un mets de tous les jours, et sa fabrication un art dont la technique reste similaire \u00e0 celle employ\u00e9e aujourd'hui", 1], "639": [" Le trait\u00e9 ''Libri [[de re rustica]]'' de [[Columelle]] (environ 65 {{ap JC}}) d\u00e9taille un proc\u00e9d\u00e9 de fabrication utilisant la coagulation du lait au moyen de la pr\u00e9sure, le pressage du lait caill\u00e9, le salage et le vieillissement", 1], "640": ["\n", 1], "641": ["\n", 1], "642": ["[[Pline l'Ancien]] d\u00e9dia dans son \u0153uvre ''[[Histoire naturelle (Pline l'Ancien)|L'Histoire naturelle]]'' (77 {{ap JC}}) un chapitre (XI, 97) d\u00e9crivant la diversit\u00e9 des types de fromages appr\u00e9ci\u00e9s par les Romains du d\u00e9but de l'[[Empire romain|Empire]]", 1], "643": [" Il y \u00e9crit ainsi que {{Citation|Le fromage le plus estim\u00e9 \u00e0 Rome, o\u00f9 l'on juge en pr\u00e9sence l'une \u00e0 l'autre les productions de tous les pays, est, parmi les fromages des provinces, celui qui provient de la contr\u00e9e de N\u00eemes, de la Loz\u00e8re et du G\u00e9vaudan}}<ref>{{Citation \u00e9trang\u00e8re|lang=la|Laus caseo Rom\u00e6ae, ubi omnium gentium bona cominus judicantur, e provinciis, Nemausensi pr\u00e6cipua, Lesur\u00e6 Gabalicique pagi : sed brevis, ac musteo tantum commendatio", 1], "644": ["}} in [[Pline l'Ancien]], ''[[R\u00e9f\u00e9rence:L'Histoire naturelle (Pline l'Ancien)|L'Histoire naturelle]]'', livre XI, [http://web2", 1], "645": ["bium", 1], "646": ["univ-paris5", 1], "647": ["fr/livanc/?p=485&cote=39197x01&do=page \u00a7 xcvii]", 1], "648": ["</ref>{{,}}<ref group=\"n\">La traduction fran\u00e7aise est anachronique car c'est plut\u00f4t au [[mont Loz\u00e8re]] et au [[Gabales|pays gabale]] ({{Citation \u00e9trang\u00e8re|lang=la|Lesur\u00e6 Gabalicique pagi}}) auxquels se r\u00e9f\u00e8re Pline, le [[Loz\u00e8re (d\u00e9partement)|d\u00e9partement de la Loz\u00e8re]] n'ayant \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 qu'en [[1790]]", 1], "649": ["</ref>", 1], "650": [" Cependant, il pr\u00e9cise que ces fromages ne se conservent pas bien dans le temps et doivent \u00eatre mang\u00e9s frais", 1], "651": [" Par ailleurs, les fromages en provenance des [[Alpes]] et des [[Apennins]] \u00e9taient autant remarqu\u00e9s pour leur vari\u00e9t\u00e9 que maintenant", 1], "652": [" Pline rapporte \u00e9galement une vari\u00e9t\u00e9 de fromage fabriqu\u00e9 par les [[Ligures]], principalement \u00e0 partir de lait de brebis, dont certains sp\u00e9cimens pouvaient atteindre un poids d'environ cent livres chacun", 1], "653": [" Les fromages au lait de ch\u00e8vre apportaient un go\u00fbt nouveau et appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 Rome", 1], "654": [" Le go\u00fbt \u00e9tait notamment am\u00e9lior\u00e9 par le proc\u00e9d\u00e9 de [[fumaison]] s'inspirant des pratiques [[Gaule|gauloises]] et rendant un ''go\u00fbt m\u00e9dicinal''", 1], "655": [" Pline mit \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9rence des fromages d'origines plus lointaines, par del\u00e0 les mers, comme ceux de [[Bithynie]] en Asie Mineure", 1], "656": ["\n", 1], "657": ["\n", 1], "658": ["=== En Europe ===\n", 1], "659": ["{{Article connexe|Histoire du fromage en France}}\n", 1], "660": ["[[Fichier:Museo delle Grigne - E 001, 003 - Caldaro su braccio girevole", 1], "661": ["jpg|vignette|Ancien chaudron \u00e0 fromage, Italie]]\n", 1], "662": ["Si [[Pline l'Ancien|Pline]] vante les fromages de [[N\u00eemes]], les Romains d\u00e9daignent les fromages des peuples du Nord, qui ne produisent que du lait caill\u00e9, au profit des fromages \u00e0 p\u00e2te dure dont ils introduisent la fabrication aupr\u00e8s notamment des [[Burgondes]] install\u00e9s dans les Alpes et le Jura", 1], "663": ["\n", 1], "664": ["[[Fichier:Cheese Press, Kindrogan", 1], "665": ["JPG|gauche|vignette|Presse \u00e0 fromage, \u00c9cosse, sans doute d\u00e9but {{s|XVIII}}", 1], "666": [" Elle a pu \u00eatre utilis\u00e9e pour la fabrication de p\u00e2te press\u00e9e comme le [[Dunlop (fromage)|Dunlop]]", 1], "667": ["]]\n", 1], "668": ["Le fromage devient l'aliment de base, d\u00e8s le {{S-|VI}}, chez les [[b\u00e9n\u00e9dictins]]", 1], "669": [" Ce sont encore des moines, cette fois les [[cisterciens]], qui vont maintenir l'essor de la fabrication du fromage, tr\u00e8s consomm\u00e9 durant le [[Moyen \u00c2ge]], surtout chez les pauvres et les paysans", 1], "670": [" Le fromage ne gagnera v\u00e9ritablement le palais des riches qu'\u00e0 la fin de l'[[Ancien R\u00e9gime]]", 1], "671": [" Le plateau de fromages, apparu au {{S-|XIX}}, devient une habitude \u00e0 la fin des repas", 1], "672": [" L'apparition du chemin de fer contribue \u00e0 la diffusion des fromages r\u00e9gionaux", 1], "673": [" Enfin, la [[pasteurisation]] ouvre la voie \u00e0 la fabrication industrielle du fromage, voie qu'empruntera le premier, [[La vache qui rit|L\u00e9on Bel]] en [[1919]]", 1], "674": ["\n", 1], "675": ["[[Fichier:Statue of Marie Harel", 1], "676": ["jpg|vignette|Statue de [[Marie Harel]], inventeuse pr\u00e9sum\u00e9e du camembert, \u00e0 [[Vimoutiers]], statue offerte par des producteurs de l'[[Ohio]]]]\n", 1], "677": ["\n", 1], "678": ["Mets de fin de repas, le fromage est devenu aussi un des ingr\u00e9dients majeurs de la cuisine gr\u00e2ce \u00e0 un ma\u00eetre-fromager fran\u00e7ais, [[Pierre Androu\u00ebt]]", 1], "679": [" [[Robert Courtine]], critique gastronomique, a expliqu\u00e9 \u00e0 son propos : {{Citation|Pierre Androuet est Monsieur Fromage, son historien et son po\u00e8te", 1], "680": [" L'homme sans qui le fromage ne serait que ce qu'il est\u2026 sans la cuisine au fromage et les centaines de recettes qu'il a \u00e9labor\u00e9", 1], "681": [" C'est Androuet qui a amen\u00e9 le fromage dans notre assiette\u2026 en passant par la cuisine}}", 1], "682": [" Ses recettes sont sorties du cadre domestique o\u00f9 tartes et flans au fromage sont connues depuis la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale et, \u00e0 fortiori, de {{Citation|l'usage de Gruy\u00e8re r\u00e2p\u00e9 sur les macaronis}}", 1], "683": [" Il a fait d\u00e9couvrir que la cuisine au fromage couvre tout un \u00e9ventail qui peut aller de recettes simples et faciles \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 des {{Citation|recettes riches, g\u00e9n\u00e9reuses, vari\u00e9es, offrant d'innombrables combinaisons de saveurs}}<ref>[http://androuet", 1], "684": ["com/La%20cuisine%20au%20fromage-90-guide-fromage", 1], "685": ["html La cuisine au fromage sur le site androuet", 1], "686": ["com]", 1], "687": ["</ref>", 1], "688": ["\n", 1], "689": ["\n", 1], "690": ["=== \u00c9tymologie et d\u00e9signation de \u00ab fromage \u00bb dans l'histoire ===\n", 1], "691": ["Le terme \u00ab fromage \u00bb est attest\u00e9 d\u00e8s 1135 environ sous cette forme, cependant on trouve \u00e9galement ''{{lang|fro|formage}}'' plus proche de l'\u00e9tymologie avant [[m\u00e9tath\u00e8se (linguistique)|m\u00e9tath\u00e8se]] de [r]", 1], "692": ["\n", 1], "693": ["\n", 1], "694": ["{{citation bloc|[Fromage] (\u2026) proc\u00e8de (v", 1], "695": [" 1135) d\u2019un bas latin ''(caseus) formaticus'' \u00ab (fromage) fait dans une forme \u00bb, ''formaticus'' d\u00e9rivant du latin classique ''forma''", 1], "696": [" \u00ab Fromage \u00bb, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la forme attendue \u00ab formage \u00bb attest\u00e9e en 1180, provient d\u2019une m\u00e9tath\u00e8se qui a d\u00e9tach\u00e9 le mot de son origine", 1], "697": ["|''Le Robert Dictionnaire historique de la langue fran\u00e7aise'', (dir", 1], "698": [") Alain Rey, Dictionnaires Le Robert, Paris, nouvelle \u00e9d", 1], "699": [" janvier 1994, tome I, {{p", 1], "700": ["}}848}}\n", 1], "701": ["\n", 1], "702": ["Il est plus pr\u00e9cis\u00e9ment issu directement d\u2019un bas latin ''form\u0101ticum'' \u00ab fromage \u00bb, d\u00e9riv\u00e9 par [[Ellipse (rh\u00e9torique)|ellipse]] de ''c\u0101seus formaticus'' \u00ab fromage moul\u00e9 \u00bb, dont l\u2019\u00e9l\u00e9ment ''c\u0101seus'' s'est effac\u00e9 (voir ''[[:wikt:foie]]'')", 1], "703": [" ''Formaticus'' signifie \u00ab ce qui est fait dans un moule \u00bb, d\u00e9riv\u00e9 en -''icus'' du latin ''forma'' \u00ab moule \u00bb<ref>[http://www", 1], "704": ["cnrtl", 1], "705": ["fr/etymologie/fromage \u00c9tymologie de \u00ab fromage \u00bb] sur le site du Centre national de ressources textuelles et lexicales", 1], "706": ["</ref>", 1], "707": [" L'adjectif substantiv\u00e9 a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9volu\u00e9 en ancien fran\u00e7ais ''formage'', devenu ''fromage''", 1], "708": ["<br />\n", 1], "709": ["L\u2019emprunt au fran\u00e7ais a \u00e9galement donn\u00e9 l\u2019italien ''{{lang|it|formaggio}}'' (en face de ''cacio''), le poitevin ''feurmage'', le wallon ''{{lang|wa|froumadje}}'', l\u2019occitan et le catalan ''{{lang|oc|formatge}}'', le breton ''{{lang|br|formaj}}'' (en face de ''keuz'')<ref name=\"br\" group=\"n\">En breton, on trouve plusieurs mots pour d\u00e9signer le fromage : ''{{lang|br|formaj (formaj-laezh), keuz, amanenn brein}}''", 1], "710": ["</ref>", 1], "711": ["<br />\n", 1], "712": ["''Forma'' se perp\u00e9tue quant \u00e0 lui dans l'occitan ''fourmo'' ([[Norme mistralienne|graphie moderne occitane]]) ou ''forma'' ([[Norme classique de l'occitan|graphie normalis\u00e9e occitane]]), appellation linguistique r\u00e9gionale courante du [[Forez]], de l'[[Auvergne]] (au sens de l'ancienne [[province]]) et du [[Rouergue]]) et francis\u00e9e en ''fourme'' par les appellations commerciales de certaines sp\u00e9cialit\u00e9s de fromages de ces zones territoriales", 1], "713": ["\n", 1], "714": ["\n", 1], "715": ["En revanche, le substantif latin ''c\u0101seus'' \u00ab fromage \u00bb a disparu en gallo-roman, mais s'est perp\u00e9tu\u00e9 dans les autres langues romanes : espagnol ''{{lang|es|queso}}'', [[italien]] ''{{lang|it|cacio}}'', [[portugais]] ''{{lang|pt|queijo}}'' et [[roumain]] ''{{lang|ro|ca\u0219}}'', alors que le fran\u00e7ais ne conna\u00eet que deux d\u00e9riv\u00e9s, l'un savant ''[[cas\u00e9ine]]''<ref>[http://www", 1], "716": ["etimo", 1], "717": ["it/?term=cacio \u00c9tymologie de \u00ab c\u00e0cio \u00bb] dans le Dizionario etimologico online", 1], "718": ["</ref>, et l'autre ''ch\u00e9sery'', utilis\u00e9 dans des noms de lieux dans les Alpes<ref group=\"n\">On trouve ainsi un [[lac de Ch\u00e9sery]] et un [[col de Ch\u00e9sery]] dans le [[Chablais valaisan]], tous deux domin\u00e9s par une [[pointe de Ch\u00e9sery]] par laquelle passe la fronti\u00e8re entre la Suisse et la France", 1], "719": [" On trouve aussi plusieurs lacs des Ch\u00e9serys dans le massif des [[Aiguilles Rouges]] qui surplombe [[Chamonix]] par le nord", 1], "720": ["</ref>", 1], "721": [" L'emprunt au latin s'est fait dans des [[langues germaniques occidentales]] : anglais ''{{lang|en|cheese}}'' (''{{lang|ang|c\u012bese}}'', ''{{lang|ang|c\u0113se}}'' en [[vieil anglais]]), [[allemand]] ''{{lang|de|K\u00e4se}}'' ([[vieux haut-allemand]] ''{{lang|goh|ch\u0101si}}''), [[frison occidental]] ''{{lang|fy|tsiis}}'', [[n\u00e9erlandais]] ''{{lang|nl|kaas}}'', etc", 1], "722": [" par l'interm\u00e9diaire d'une forme hypoth\u00e9tique du germanique commun *''k\u0101sijaz''", 1], "723": [" Ils signifient tous \u00ab fromage \u00bb dans ces diff\u00e9rentes langues", 1], "724": ["\n", 1], "725": ["\n", 1], "726": ["Les langues celtiques ont aussi emprunt\u00e9 le latin ''{{lang|la|caseus}}'' : irlandais ''{{lang|ga|c\u00e1is}}'', [[breton]] ''{{lang|br|keuz}}''<ref name=\"br\" group=\"n\"/> et gallois ''{{lang|cy|caws}}''", 1], "727": ["\n", 1], "728": ["\n", 1], "729": ["Le latin ''{{lang|la|caseus}}'' est \u00e9galement \u00e0 l'origine du mot [[Malais (langue)|malais]] ''{{lang|ms|keju}}'' (par emprunt au mot portugais ''{{lang|pt|queijo}}'')", 1], "730": ["\n", 1], "731": ["\n", 1], "732": ["== Technique ==\n", 1], "733": ["La [[cas\u00e9ologie]] est la science qui a pour objet l'\u00e9tude, l'affinage et la connaissance du fromage", 1], "734": [" Le '''cas\u00e9ologue''' est le m\u00e9tier qui assure cette transformation", 1], "735": ["\n", 1], "736": ["\n", 1], "737": ["=== Principe ===\n", 1], "738": ["Le lait est une \u00e9mulsion stable physiquement \u00e0 pH 6,5, mais p\u00e9rissable biologiquement, de cas\u00e9ines, albumines, mati\u00e8res grasses et eau", 1], "739": [" La fabrication du fromage consiste \u00e0 en s\u00e9parer et rassembler la cas\u00e9ine et \u00e9ventuellement les mati\u00e8res grasses pour en faire un aliment de conservation", 1], "740": [" Les cas\u00e9ines sont d'abord d\u00e9grad\u00e9es par l'effet de l'acidit\u00e9 ou de la pr\u00e9sure", 1], "741": [" Les cas\u00e9ines peuvent ensuite s'agglom\u00e9rer soit seulement sous l'effet de l'acidit\u00e9 (caill\u00e9 acide, pH 4,5 qui peut ensuite \u00eatre adouci), soit seulement sous l'effet de la pr\u00e9sure (caill\u00e9 doux, pH 6,5) mais le plus souvent on a une situation interm\u00e9diaire car on utilise \u00e0 la fois fermentation acidifiante (transformation du lactose en acide lactique) et pr\u00e9sure (ou \u00e9quivalent)", 1], "742": [" Tous les interm\u00e9diaires sont possibles ; on parle alors de tendance lactique ou pr\u00e9sure", 1], "743": [" Le caillage pr\u00e9sure n\u00e9cessite la pr\u00e9sence de [[calcium]] composant naturel du lait (dans le cas de laits chauff\u00e9s, on rajoute souvent du chlorure de calcium)", 1], "744": [" Les prot\u00e9ines autres que les cas\u00e9ines peuvent \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par chauffage, acidification ou ultrafiltration dans le lactos\u00e9rum", 1], "745": ["{{Article d\u00e9taill\u00e9|coagulation du lait}}\n", 1], "746": ["\n", 1], "747": ["=== Transformation du lait en fromage : m\u00e9thode traditionnelle ===\n", 1], "748": ["Sur les douze manipulations d\u00e9crites ci-apr\u00e8s, quatre sont (th\u00e9oriquement) indispensables : empr\u00e9surage, \u00e9gouttage, moulage et salage", 1], "749": [" On fait cependant des fromages sans pr\u00e9sure (mascarpone, [[labne]], panir, fromages de lactos\u00e9rum), sans v\u00e9ritable moulage ([[fromage en grains]], [[Jonch\u00e9e (fromage)|jonch\u00e9e]], mascarpone, [[mozzarella]]), et sans sel ([[petit-suisse]], [[panir]], fromages de r\u00e9gime)", 1], "750": ["\n", 1], "751": ["\n", 1], "752": ["# \u00c9cr\u00e9mage (\u00e9ventuel) : recueillir la partie cr\u00e9meuse \u00e0 la surface du lait , qui sera destin\u00e9e \u00e0 la fabrication de la [[cr\u00e8me fra\u00eeche]] ou du [[beurre]]", 1], "753": [" Cette pratique donne des fromages maigres, peu cr\u00e9meux", 1], "754": [" La cr\u00e8me (corps gras) est plus l\u00e9g\u00e8re que l'eau constituant majoritaire du lait", 1], "755": [" L'op\u00e9ration est r\u00e9alis\u00e9e par centrifugation (artisans et industriels)", 1], "756": [" Parfois en production fermi\u00e8re, une partie seulement de la cr\u00e8me est pr\u00e9lev\u00e9e par coupellation apr\u00e8s ''cr\u00e9mage'' (remont\u00e9e naturelle de la cr\u00e8me au-dessus du lait avec le temps ou apr\u00e8s chauffage", 1], "757": ["\n", 1], "758": ["# Chauffage (\u00e9ventuel) : ne concerne que les laits gard\u00e9s dans des [[Tank \u00e0 lait|r\u00e9servoirs r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s]] pour cause de transformation diff\u00e9r\u00e9e et les laits caill\u00e9s par acidification", 1], "759": [" Le lait est mis \u00e0 chauffer pour r\u00e9tablir sa temp\u00e9rature au sortir du corps de l'animal, \u00e9tat physique indispensable \u00e0 l'empr\u00e9surage", 1], "760": [" Le comt\u00e9 par exemple est ti\u00e9di \u00e0 {{tmp|40|\u00b0C}}", 1], "761": [" Au-del\u00e0, le lait perd l\u2019appellation \u00ab au lait cru \u00bb", 1], "762": [" L'op\u00e9ration porte parfois le nom de \"maturation\"", 1], "763": ["\n", 1], "764": ["# [[Pasteurisation]] (\u00e9ventuel) : le lait est mis \u00e0 chauffer selon un processus d\u00e9termin\u00e9 pour \u00e9liminer les bact\u00e9ries pathog\u00e8nes (nuisibles \u00e0 l'homme) et augmenter la [[Date limite de consommation|DLC]]", 1], "765": [" En revanche, les bact\u00e9ries b\u00e9n\u00e9fiques sont aussi d\u00e9truites<ref name=\"INRA_2012-04-19\">{{lien web | titre=Qu'est_ce que le lait cru ? | url=https://www", 1], "766": ["inra", 1], "767": ["fr/la_science_et_vous/apprendre_experimenter/questions_d_actu/2008/le_lait_dans_tous_ses_etats/qu_est_ce_que_le_lait_cru | site=[[Institut national de la recherche agronomique|inra", 1], "768": ["fr]] | date=janvier 2008 | consult\u00e9 le=19 avril 2012}}", 1], "769": ["</ref>", 1], "770": [" Cette pratique fait baisser tr\u00e8s sensiblement le co\u00fbt de la transformation fromag\u00e8re, du fait que le lait n'est plus \u00ab vivant \u00bb (il ne demande plus d'analyses bact\u00e9riologiques co\u00fbteuses et rapproch\u00e9es dans le temps)", 1], "771": [" Cet aspect est de premi\u00e8re importance dans l'[[Agriculture industrielle|agro-industrie]]", 1], "772": ["\n", 1], "773": ["# [[Ensemencement]] des laits pasteuris\u00e9s ou microfiltr\u00e9s (\u00e9ventuel) : pratique indispensable pour ces laits transform\u00e9s ; seules un nombre limit\u00e9 de souches bact\u00e9riennes \u00e9taient utilis\u00e9es, ce qui avait conduit \u00e0 une uniformisation des caract\u00e9ristiques sensorielles<ref name=\"INRA_2012-04-19\" />, le choix des souches est aujourd'hui beaucoup plus \u00e9toff\u00e9<ref name=\":6\" />", 1], "774": [" Le lait pasteuris\u00e9 voire st\u00e9rilis\u00e9 (proc\u00e9d\u00e9 [[Lait UHT|UHT]]) a besoin d\u2019\u00eatre enrichi en [[chlorure de calcium]]<ref>http://www", 1], "775": ["inra", 1], "776": ["fr/la_science_et_vous/apprendre_experimenter/aliments_fermentes/le_fromage/la_fabrication_du_fromage_les_explications", 1], "777": ["</ref>", 1], "778": [" La fermentation r\u00e9alis\u00e9e par les [[Bact\u00e9rie lactique|bact\u00e9ries lactiques]] (''[[leuconostoc]]'', [[Lactobacillus casei|''lactobacillus'']]\u2026) peut entra\u00eener l'acidification du lait jusqu'\u00e0 environ pH 4,5 ; \u00e0 ce stade la croissance des bact\u00e9ries est inhib\u00e9e", 1], "779": ["\n", 1], "780": ["# [[Empr\u00e9surage]] : le fromager ajoute de la [[pr\u00e9sure]] au lait", 1], "781": [" L'action de la pr\u00e9sure est optimale \u00e0 {{tmp|40|\u00b0C}} et {{nobr|pH 5,8}}<ref>{{Lien web |langue=fr|titre=Du lait aux fromages |url=https://sites", 1], "782": ["google", 1], "783": ["com/site/tpefromages/home/fabrication-fromage-5-operations/fabrication-fromage-le-caillage |site=google sites |date= }}</ref>", 1], "784": [" Le caillage r\u00e9sulte de l'action de la pr\u00e9sure et de l'acidification (le lait se s\u00e9pare en deux produits laitiers distincts : le [[caill\u00e9]] et le [[petit-lait]])", 1], "785": [" Ensemencement, empr\u00e9surage, acidification directe s'utilisent exclusivement ou concurremment : du jus de citron (''chhena'' en Inde) ou du vinaigre peuvent \u00eatre employ\u00e9s (fromages m\u00e9nagers, fromages de lactos\u00e9rum)", 1], "786": [" Certains fromages ([[labne]] traditionnel) sont \u00e9labor\u00e9s seulement selon la m\u00e9thode de l'ensemencement spontan\u00e9 (fromages au go\u00fbt suri)", 1], "787": [" L'\u00e9quilibre entre pr\u00e9sure, ensemencement est d\u00e9terminant : le caract\u00e8re pr\u00e9sure (caill\u00e9s doux) domine par exemple dans le [[pont-l'\u00e9v\u00eaque]], le caract\u00e8re lactique dans le [[brie de Melun]] (caill\u00e9 acide), avec entre les deux le cas du [[Camembert (fromage)|camembert]]", 1], "788": ["\n", 1], "789": ["# [[D\u00e9caillage]] (\u00e9ventuel) : Le fromager traverse la masse de caill\u00e9 \u00e0 l'aide de couteaux pour obtenir des grains plus ou moins grands selon la sorte de fromage d\u00e9sir\u00e9e, et exprimer le lactos\u00e9rum", 1], "790": ["\n", 1], "791": ["# \u00c9gouttage (syst\u00e9matique) : Il permet de diminuer le taux d\u2019humidit\u00e9 du fromage", 1], "792": [" Lors de cette \u00e9tape, le petit-lait et le caill\u00e9 finissent de se s\u00e9parer", 1], "793": [" Les ustensiles utilis\u00e9s sont l'[[\u00e9tamine (tissu)|\u00e9tamine]] (op\u00e9ration r\u00e9alis\u00e9e avant le moulage) ou le [[Faisselle (ustensile)|moule ou forme perfor\u00e9e]] (deux fonctions : \u00e9gouttage et moulage)", 1], "794": [" Dans certaines fabrications tr\u00e8s industrialis\u00e9es, l'\u00e9gouttage est r\u00e9alis\u00e9 par centrifugation<ref name=\":2\">{{Lien web|langue=fr|titre=Le petit Gervais de Danone comme si vous y \u00e9tiez|url=https://www", 1], "795": ["usinenouvelle", 1], "796": ["com/article/le-petit-gervais-de-danone-comme-si-vous-y-etiez", 1], "797": ["N128259|site=L'Usine nouvelle|date=2010|consult\u00e9 le=31 mars 2020}}</ref>", 1], "798": [" L'op\u00e9ration peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e en chauffant, dans le cas du [[Comt\u00e9 (fromage)|comt\u00e9]] jusqu'aux alentours de {{tmp|55|\u00b0C}} pour \u00ab s\u00e9cher le grain \u00bb\n", 1], "799": ["# Moulage : Le moulage ou formage se fait dans de grands moules pour obtenir des meules, dans de plus petits pour les fromages du genre fourmes, voire de tr\u00e8s petits pour les genres camembert, picodon, p\u00e9rail, etc", 1], "800": [" Le caill\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 l'industrie alimentaire n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas moul\u00e9, il \u00e9tait souvent livr\u00e9 dans les sacs de toiles ayant servi \u00e0 l'\u00e9gouttage", 1], "801": [" Il est aujourd'hui conditionn\u00e9 en bacs, boules, paquets pr\u00e9tranch\u00e9s, sacs de granul\u00e9s<ref name=\":1\" />", 1], "802": ["\n", 1], "803": ["# Pressage (\u00e9ventuel) : Le pressage, op\u00e9ration tr\u00e8s physique si la m\u00e9thode est vraiment artisanale, permet d\u2019\u00e9liminer l\u2019exc\u00e9dent d\u2019eau", 1], "804": [" Il s'effectue avec les mains, avec un poids ou avec une presse m\u00e9canique", 1], "805": ["\n", 1], "806": ["# Salage : Immersion dans de la [[saumure]] ou salage \u00e0 sec pour les petits fromages; r\u00e9alis\u00e9 dans de rares cas ([[sainte-maure-de-touraine]], [[Valen\u00e7ay (fromage)|valen\u00e7ay]]) avec un m\u00e9lange de sel et de cendres", 1], "807": [" Le lavage des cro\u00fbtes lav\u00e9es ou [[Morge (fromage)|morg\u00e9es]] contribue au salage du fromage\n", 1], "808": ["# Piquage (\u00e9ventuel) : Cette op\u00e9ration est pratiqu\u00e9e pour la fabrication des \u00ab [[Fromage \u00e0 p\u00e2te persill\u00e9e|bleus]] \u00bb en transper\u00e7ant les fromages pour inoculer un champignon (''[[Penicillium roqueforti]]'' ou ''[[Penicillium glaucum|P", 1], "809": [" glaucum]])''", 1], "810": [" Les perforations servent \u00e9galement de couloirs \u00e0 oxyg\u00e8ne qui, en association avec l'humidit\u00e9 interne du fromage, cr\u00e9ent une ambiance propice au d\u00e9veloppement du champignon", 1], "811": ["\n", 1], "812": ["# [[Affinage du fromage|Affinage]] (\u00e9ventuel) : C\u2019est l\u2019op\u00e9ration la plus longue et qui demande une grande attention", 1], "813": [" Elle s'effectue dans une [[cave (architecture)|cave]]", 1], "814": [" Chaque fromage est retourn\u00e9 et sal\u00e9 sur chaque face pour la formation de la cro\u00fbte due au d\u00e9veloppement de ''[[penicillium camemberti]]''", 1], "815": [" Cette op\u00e9ration demande plusieurs jours de travail et une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 la maturation du fromage ; l\u2019artisan fromager doit poss\u00e9der de bonnes dispositions sensitives comme l\u2019observation, l\u2019odorat, le go\u00fbt et le toucher, le tout alli\u00e9 \u00e0 une bonne r\u00e9sistance physique s'il s'agit de gros fromages (m\u00e9canisation possible)", 1], "816": [" Les fromages \u00e0 cro\u00fbte lav\u00e9e et les p\u00e2tes press\u00e9es comme le [[Comt\u00e9 (fromage)|comt\u00e9]] sont lav\u00e9es ou frott\u00e9es avec une saumure, la [[Morge (fromage)|morge]] additionn\u00e9e parfois d'alcool", 1], "817": [" La morge entra\u00eene le d\u00e9veloppement de ''[[brevibacterium linens]]'' ou ''ferment du rouge''", 1], "818": [" L'exp\u00e9rience dans ce domaine est d\u00e9terminante", 1], "819": [" Le [[h\u00e2loir]] (souvent \u00e9lectrique) peut se charger de la p\u00e9riode de ressuyage", 1], "820": [" Parfois, les murs m\u00eames de la cave, gr\u00e2ce \u00e0 leur porosit\u00e9, servent de r\u00e9servoir \u00e0 une certaine biodiversit\u00e9 microbienne, ce qui peut participer \u00e0 la particularit\u00e9 d'un fromage, au m\u00eame titre que l'herbe consomm\u00e9e ou la race utilis\u00e9e pour produire le lait", 1], "821": [" Pour un affinage r\u00e9ussi, chaque type de fromages demande une ambiance atmosph\u00e9rique particuli\u00e8re (temp\u00e9rature, hygrom\u00e9trie) ce qui rend impossible l'affinage de diff\u00e9rents fromages dans la m\u00eame cave", 1], "822": ["\n", 1], "823": ["\n", 1], "824": ["Il faut enfin noter la technique des fromages fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de petit-lait, [[coproduit]] des autres fromages, comme le [[S\u00e9rac (fromage)|s\u00e9rac]] (Vosges, Alpes, Jura)", 1], "825": [" Le lactos\u00e9rum (lactose et albumines) est chauff\u00e9 jusqu'\u00e0 80 ou 90\u00b0 (d'o\u00f9 l'appellation ''recutta'' en Italie) avec de l'[[acide ac\u00e9tique]] (vinaigre)", 1], "826": ["\n", 1], "827": ["\n", 1], "828": ["<gallery mode=\"packed\" caption=\"Fabrication artisanale de fromages au lait cru \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e cuite : [[gruy\u00e8re suisse]] et [[Beaufort (fromage)|beaufort]]\">\n", 1], "829": ["Fichier:Fromagerie gruy\u00e8res-caillage-1", 1], "830": ["jpg|Caillage (gruy\u00e8res)\n", 1], "831": ["Fichier:Fabrication du Beaufort (6)", 1], "832": ["jpg|D\u00e9caillage (beaufort)\n", 1], "833": ["Fichier:Fromagerie gruy\u00e8res-caillage-rompage", 1], "834": ["jpg|Rompage ou d\u00e9caillage (gruy\u00e8res)", 1], "835": [" Apr\u00e8s le d\u00e9caillage, l'ensemble est chauff\u00e9 : 57 \u00b0 pour le Gruy\u00e8res, 53\u00b0 \u00e0 56\u00b0 pour le beaufort\n", 1], "836": ["Fichier:Fromagerie gruy\u00e8res-\u00e9gouttage-4", 1], "837": ["jpg|\u00c9gouttage par vidage du lactos\u00e9rum hors du moule (gruy\u00e8res)\n", 1], "838": ["Fichier:Fabrication du Beaufort (21)", 1], "839": ["jpg|Egouttage au moyen d'un sac de toile (beaufort)\n", 1], "840": ["Fichier:Fromagerie gruy\u00e8res-moulage-7", 1], "841": ["jpg|Moulage (gruy\u00e8res)\n", 1], "842": ["Fichier:Fabrication du Beaufort (23)", 1], "843": ["jpg|Moulage (beaufort)\n", 1], "844": ["Fichier:Fabrication du Beaufort (33)", 1], "845": ["jpg|Pressage (beaufort)\n", 1], "846": ["Fichier:Fromagerie gruy\u00e8res-affinage", 1], "847": ["jpg|Affinage (gruy\u00e8res)\n", 1], "848": ["</gallery>\n", 1], "849": ["\n", 1], "850": ["=== Op\u00e9rations en production industrielle<ref name=\":3\">{{Ouvrage|langue=fr|auteur1=|nom1=Jeantet, Romain (1970-", 1], "851": ["", 1], "852": ["", 1], "853": ["", 1], "854": [")", 1], "855": ["|nom2=Garric, Gilles (19", 1], "856": ["", 1], "857": ["", 1], "858": ["", 1], "859": [")", 1], "860": ["|nom3=Brul\u00e9, G\u00e9rard (1943-", 1], "861": ["", 1], "862": ["", 1], "863": ["", 1], "864": [")", 1], "865": ["|titre=Initiation \u00e0 la technologie fromag\u00e8re|\u00e9diteur=|date=2017|isbn=978-2-7430-2261-7|isbn2=2-7430-2261-2|oclc=987301444}}</ref> ===\n", 1], "866": ["Ces m\u00e9thodes sont g\u00e9n\u00e9rales dans tous les pays", 1], "867": [" Seuls quelques pays \u00e0 forte tradition fromag\u00e8re autorisent des fabrications industrielles non pasteuris\u00e9es", 1], "868": [" De m\u00eame les fabrications industrielles les plus prestigieuses utilisent des m\u00e9thodes plus proches de la tradition", 1], "869": ["\n", 1], "870": ["\n", 1], "871": ["Le lait arrive \u00e0 l'usine refroidi et pr\u00e9filtr\u00e9", 1], "872": [" Il est imm\u00e9diatement test\u00e9 et analys\u00e9 (mati\u00e8res utiles, absence de germes, de marqueurs de pathologie, d'antibiotiques, d'eau), filtr\u00e9 \u00e0 nouveau ou microfiltr\u00e9, \u00e9cr\u00e8m\u00e9 compl\u00e8tement et pasteuris\u00e9", 1], "873": ["\n", 1], "874": ["\n", 1], "875": ["On part donc d'un [[lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9]] pasteuris\u00e9 auquel on peut ajouter des produits laitiers contr\u00f4l\u00e9s : poudre de lactos\u00e9rum ou de [[babeurre]], lactose, [[Prot\u00e9ine de lactos\u00e9rum|prot\u00e9ines de lactos\u00e9rum]]", 1], "876": [" Ces ajo\u00fbts \u00e9ventuels permettent de donner du moelleux, d'apporter un go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement sucr\u00e9 (le lactose en exc\u00e8s n'est pas transform\u00e9 en acide lactique) et d'acc\u00e9l\u00e9rer le caillage", 1], "877": [" On rajoute la cr\u00e8me en quantit\u00e9 voulue en fonction du type pr\u00e9cis de produit final, l'\u00e9ventail est tr\u00e8s large", 1], "878": [" Ces produits s'ils ne sont pas d\u00e9shydrat\u00e9s ou ultrafiltr\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement concentr\u00e9s afin de r\u00e9duire ensuite le temps d'\u00e9gouttage", 1], "879": ["\n", 1], "880": ["\n", 1], "881": ["L'[[ultrafiltration]] \u00e0 1,4 ou {{unit\u00e9|0", 1], "882": ["8|\u03bcm}} (Proc\u00e9d\u00e9 Maubois, Mocqot, Vassal 1969), qui ne fait pas intervenir de chauffage, est un proc\u00e9d\u00e9 efficace et \u00e9conomique", 1], "883": [" Ces m\u00e9thodes permettent de r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9l\u00e9ments autrefois difficilement utilisables (albumines et lactose) et d'abaisser les co\u00fbts de revient", 1], "884": [" On obtient cependant des fromages plus riches en lactose mais qui ont plus de moelleux", 1], "885": [" Ces fromages qui ne peuvent rentrer dans le cadre des appellations d'origine sont vendus sous des noms de marque \u00e9voquant une origine rustique ([[Pav\u00e9 d'Affinois]])", 1], "886": ["\n", 1], "887": ["\n", 1], "888": ["Le m\u00e9lange est ensemenc\u00e9 avec un levain s\u00e9lectionn\u00e9 et si besoin empr\u00e9sur\u00e9, \u00e9ventuellement avec une pr\u00e9sure am\u00e9lior\u00e9e parfois [[OGM]]<ref name=\":7\" />", 1], "889": [" L'emploi de [[chlorure de calcium]], d'acidifiant ([[acide citrique]]) peut s\u00e9curiser le caillage", 1], "890": [" Les conditions de temp\u00e9rature, d'humidit\u00e9, de pH et d'environnement microbien sont pr\u00e9cis\u00e9ment ajust\u00e9es selon le type de fromage", 1], "891": ["\n", 1], "892": ["\n", 1], "893": ["Il est possible d'ajouter des adjuvants ([[sels de fonte]] : [[polyphosphate]], [[phosphate de sodium]], [[citrate de sodium]], exemple : ''Kazomel'') pour faciliter l'\u00e9mulsion de la p\u00e2te dans l'eau et renforcer la sensation de moelleux ou cr\u00e9meux", 1], "894": [" Cette m\u00e9thode est souvent jug\u00e9e indispensable pour les p\u00e2tes fondues industrielles<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Sels de fonte|url=https://www", 1], "895": ["gastronomiac", 1], "896": ["com/ustensiles_et_vocabu/sels-de-fonte/|site=gastronomiac", 1], "897": ["com|date=|consult\u00e9 le=8 avril 2020}}</ref>", 1], "898": ["\n", 1], "899": ["\n", 1], "900": ["En Am\u00e9rique du Nord, les caill\u00e9s peuvent \u00eatre affermis en ajoutant des [[\u00e9paississant]]s (guar, gomme xanthane, amidon, etc", 1], "901": [")<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Fromage \u00e0 la cr\u00e8me|url=http://www", 1], "902": ["milkingredients", 1], "903": ["ca/index-fra", 1], "904": ["php?id=177|site=milkingredients", 1], "905": ["ca|date=2017|consult\u00e9 le=7 avril 2020}}</ref>", 1], "906": [" Ces fromages n'ont plus \u00e9videmment qu'un rapport lointain avec un fromage traditionnel m\u00eame s'ils leur arrivent d'emprunter un nom suisse", 1], "907": ["\n", 1], "908": ["\n", 1], "909": ["L'ultrafiltration, le d\u00e9caillage pouss\u00e9 (le caill\u00e9 peut \u00eatre pratiquement broy\u00e9, ''caill\u00e9 agit\u00e9'' en Am\u00e9rique du Nord)<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Fromage cheddar|url=http://www", 1], "910": ["milkingredients", 1], "911": ["ca/index-fra", 1], "912": ["php?id=174|site=milkingredients", 1], "913": ["ca|date=2011|consult\u00e9 le=7 avril 2020}}</ref>, l'\u00e9gouttage par centrifugation, le moulage automatis\u00e9, le pressage m\u00e9canique, le salage par injection de saumure ou par m\u00e9lange de sel \u00e0 sec dans la masse, l'homog\u00e9n\u00e9isation et le lissage des caill\u00e9s gras, riches en lactose et humides (deux tiers d'eau), autorisant les transferts \u00e0 la pompe, pour les fromages semi-fluides (fromages \u00e0 la cr\u00e8me) sont des m\u00e9thodes permettant de r\u00e9duire consid\u00e9rablement les temps de fabrication<ref name=\":2\" />", 1], "914": ["\n", 1], "915": ["\n", 1], "916": ["La mozzarella industrielle (qui n'a qu'un rapport \u00e9loign\u00e9 avec la mozzarella traditionnelle) est embl\u00e9matique de ce type de fromages", 1], "917": [" R\u00e9incorporation de lactos\u00e9rum, caillage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 au moyen de pr\u00e9sures sp\u00e9ciales, broyage du caill\u00e9, ni \u00e9gouttage classique ni moulage (pour les p\u00e2tes fil\u00e9es, le caill\u00e9 est rassembl\u00e9 en provoquant sa fusion dans la phase liquide chaude), homog\u00e9n\u00e9isation et conditionnement du caill\u00e9 en phase semi-fluide \u00e0 chaud, pas d'affinage, fabrication en usines robotis\u00e9es, produit final d'utilisation ais\u00e9e (granul\u00e9s, tranches pr\u00e9d\u00e9coup\u00e9es, tartinables ou fondantes, pas de miettes ni de coulures, hygi\u00e8ne irr\u00e9prochable), commercialisation sous un nom italien", 1], "918": [" Cela permet de s\u00e9curiser l'approvisionnement de l'amont industriel de l'univers des [[pizza]]s, [[sandwicherie]]s, [[cr\u00eaperie]]s, fromages en-cas et ap\u00e9ritifs, et de la [[restauration collective]]<ref name=\":1\">{{Lien web|langue=en|titre=Maestrella|url=https://www", 1], "919": ["maestrella", 1], "920": ["com/|site=maestrella", 1], "921": ["com|date=|consult\u00e9 le=31 mars 2020}}</ref>", 1], "922": ["\n", 1], "923": ["\n", 1], "924": ["Par exemple, le groupe coop\u00e9ratif fran\u00e7ais [[Eurial]] produit annuellement {{unit\u00e9|45000|tonnes}} de mozzarella ''Maestrella'' (marque industrielle) pour {{nobr|60 pays}} en 2019<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Nos activit\u00e9s international|url=https://www", 1], "925": ["eurial", 1], "926": ["eu/nos-activites/international/|site=eurial", 1], "927": ["eu|date=2019|consult\u00e9 le=30 mars 2020}}</ref>", 1], "928": ["<br />\n", 1], "929": ["\n", 1], "930": ["=== L'\u00e9cosyst\u00e8me microbien ===\n", 1], "931": ["[[Fichier:Salers-Gerle", 1], "932": ["jpg|vignette|Stockage ou caillage du lait dans une [[gerle]] avant la [[fabrication du fromage de Salers]] en [[estive]]", 1], "933": [" Le bois de ce tonneau conserve les micro-organismes n\u00e9cessaires et les transmet d'une cuv\u00e9e \u00e0 l'autre (ensemencement naturel), 2010", 1], "934": ["|alt=]]\n", 1], "935": ["Selon la chercheuse de l\u2019[[Institut national de la recherche agronomique|INRA]] Marie-Christine Montel, {{citation|Le fromage est un [[\u00e9cosyst\u00e8me]] peupl\u00e9 de [[bact\u00e9rie]]s, de [[levure]]s de [[champignon]]s qui vivent l\u00e0 comme en soci\u00e9t\u00e9, chacun faisant un travail sp\u00e9cifique, l\u2019ensemble vivant dans un \u00e9quilibre fragile entre comp\u00e9tition et coop\u00e9ration", 1], "936": [" (\u2026) Le fromage est ainsi le fruit de la [[digestion]] r\u00e9alis\u00e9e par les [[microbe]]s qui s\u2019invitent \u00e0 la table du lait", 1], "937": [" Et ils sont nombreux ! Nous avons d\u00e9crit plus de {{nombre|200|esp\u00e8ces}} dans les fromages (\u2026)}}<ref>''Lib\u00e9ration'', mardi 2 septembre 2008, {{p", 1], "938": ["}}28", 1], "939": ["</ref>", 1], "940": [" Un lait cru peut contenir jusqu'\u00e0 {{nobr|36 esp\u00e8ces}} microbiennes diff\u00e9rentes, d'autres sont apport\u00e9es par le microbiote des salles et caves d'affinage<ref name=\":6\">{{Lien web |langue=fr|titre=Fromages : pourquoi les microbes sont les meilleurs alli\u00e9s du go\u00fbt |url=https://theconversation", 1], "941": ["com/fromages-pourquoi-les-microbes-sont-les-meilleurs-allies-du-gout-92303 |site=The conversation |date=f\u00e9vrier 2018 |consult\u00e9 le=4 ao\u00fbt 2020}}</ref>\n", 1], "942": ["\n", 1], "943": ["Selon qu'ils ont \u00e9t\u00e9 bien conserv\u00e9s ou pas et \u00e9labor\u00e9s avec du lait de qualit\u00e9 sanitaire satisfaisante ou pas, on peut distinguer, outre ceux qui sont le plus g\u00e9n\u00e9ralement impliqu\u00e9s dans l'\u00e9laboration souhait\u00e9e du fromage, deux types de germes dans les fromages :\n", 1], "944": ["* Les germes pathog\u00e8nes comme la [[bact\u00e9rie]] ''[[Listeria monocytogenes]]'' responsable de la redoutable [[list\u00e9riose]] qui doivent \u00eatre absents", 1], "945": ["\n", 1], "946": ["* Les germes indicateurs d'hygi\u00e8ne comme les bact\u00e9ries ''[[Carnobacteriaceae|Carnobacterium]] mobile'', ''[[Carnobacteriaceae|Marinilactibacillus]] psychrotolerans'', ''[[Arthrobacter]] nicotianae'' ou ''Arthrobacter arilaitensis'', ''Arthrobacter ardleyensis'' ou ''Arthrobacter bergerei'' et ''[[wikispecies:Brachybacterium|Brachybacterium]]'' sp", 1], "947": [" ; le comptage de ces germes permet d'extrapoler la qualit\u00e9 bact\u00e9riologique d'un fromage du point de vue sanitaire", 1], "948": ["\n", 1], "949": ["\n", 1], "950": ["Toujours selon des chercheurs de l'INRA :<br />Une \u00e9tude, faite pour d\u00e9terminer si la diversit\u00e9 microbienne pr\u00e9sente \u00e0 la surface des [[Fromage au lait cru|fromages au lait cru]] peut agir en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, montre que 10 sur {{nombre|34|groupes}} microbiens, pr\u00e9sents naturellement sur la cro\u00fbte des fromages au lait cru, peuvent s'auto-prot\u00e9ger contre ''Listeria monocytogenes'', compar\u00e9 \u00e0 un ferment commercial de surface<ref name=\"UR545\">{{pdf}} \u00c9milie Retureau, C\u00e9cile Callon, Robert Didienne, Marie-Christine Montel, [http://www", 1], "951": ["dairy-journal", 1], "952": ["org/articles/dst/pdf/2010/03/dst0963", 1], "953": ["pdf ''Is microbial diversity an asset for inhibiting Listeria monocytogenes in raw milk cheeses?''], [[Institut national de la recherche agronomique|INRA]], UR545 Recherches Fromag\u00e8res, {{date-|30 mars 2010}}", 1], "954": ["</ref> :\n", 1], "955": ["* \u00c9milie Retureau : {{citation|Une collection de souches de bact\u00e9ries lactiques, de bact\u00e9rie \u00e0 [[Gram positif]] et [[catalase positive]], de bact\u00e9ries \u00e0 [[Gram n\u00e9gatif]] et de levures, issue du plus inhibiteur des 10 groupes, a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9e sur des fromages", 1], "956": [" Des pr\u00e9l\u00e8vements sur les cro\u00fbtes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, et, par la suite, appliqu\u00e9s sur un fromage \u00e0 p\u00e2te non cuite", 1], "957": [" Il en r\u00e9sulta une dynamique microbienne, des niveaux de [[lactobacille]]s et de leuconostocs cultivables les plus \u00e9lev\u00e9s", 1], "958": ["}}, ainsi que la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries indicateurs d\u2019hygi\u00e8ne cit\u00e9s ci-dessus<ref name=\"UR545\"/>", 1], "959": ["\n", 1], "960": ["* Marie-Christine Montel : {{citation|La perte de biodiversit\u00e9 microbienne des laits par [[microfiltration]] ou [[pasteurisation]] favorise la croissance de ''[[Listeria monocytogenes]]'', qui se d\u00e9veloppe plus en cours d\u2019affinage dans les fromages au lait pasteuris\u00e9 ou microfiltr\u00e9 que dans [[Fromage au lait cru|ceux au lait cru]]}}<ref>{{Lien web|url=http://www", 1], "961": ["inra", 1], "962": ["fr/presse/la_biodiversite_microbienne_au_service_des_fromages_au_lait_cru|titre=La Diversit\u00e9 microbienne au service des fromages au lait cru|site=inra", 1], "963": ["fr}}", 1], "964": ["</ref>", 1], "965": ["\n", 1], "966": ["\n", 1], "967": ["=== \u00c9volution de la biotechnologie laiti\u00e8re<ref name=\":6\" /> ===\n", 1], "968": ["\u00c0 partir des ann\u00e9es 1960, les immenses progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans l'hygi\u00e8ne de la traite et de la transformation laiti\u00e8re ont conduit \u00e0 une rar\u00e9faction des germes pathog\u00e8nes mais aussi \u00e0 un appauvrissement consid\u00e9rable du microbiote fromager y compris pour les microbes dits \u00ab utiles \u00bb", 1], "969": [" Pour r\u00e9ussir les fromages, on s'est mis \u00e0 ensemencer les laits, m\u00eame crus, avec des ferments s\u00e9lectionn\u00e9s", 1], "970": [" La production de levains fromagers est devenue une industrie", 1], "971": [" Il est possible de faire des fromages avec seulement deux ou trois esp\u00e8ces de microbes mais au prix d'un appauvrissement et d'une uniformisation des go\u00fbts", 1], "972": [" Depuis les ann\u00e9es 2000, les m\u00e9thodes de s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 haut d\u00e9bit du [[g\u00e9nome]] ([[PCR quantitative|PCR]]) ont permis d'approcher la diversit\u00e9 r\u00e9elle de cette flore et les levains utilis\u00e9s aujourd'hui sont devenus complexes et mieux adapt\u00e9s \u00e0 chaque type de production permettant \u00e0 nouveau de retrouver diversit\u00e9 et typicit\u00e9", 1], "973": ["\n", 1], "974": ["\n", 1], "975": ["=== Principaux genres de microorganismes rencontr\u00e9s au cours de l\u2019affinage des fromages ===\n", 1], "976": ["D'apr\u00e8s les ouvrages<ref>''Microflore du lait cru'', 2011", 1], "977": [" Cf {{Lien web |langue=fr|auteur=Julie Barral |titre=Les micro-organismes intervenant dans l\u2019affinage des fromages \u00e0 p\u00e2te lactique |url=http://bergers-fromagers", 1], "978": ["org/public/Technique/Production-Transformation/MICROFLORE_-_Les_micro_organismes_dans_affinage_des_fromages_a_pate_lactique", 1], "979": ["pdf |site=Institut de l'\u00e9levage |date=2016 |consult\u00e9 le=4 ao\u00fbt 2020}}</ref>{{,}}<ref>{{ouvrage|langue=en|auteur=John Barlow et al", 1], "980": ["|titre=Faq: microbes make the cheese", 1], "981": [" American Academy of Microbiology|\u00e9diteur=American Society for Microbiology|date=2015|lire en ligne=https://www", 1], "982": ["asmscience", 1], "983": ["org/docserver/fulltext/faq/FAQCheese", 1], "984": ["pdf?expires=1603833248&id=id&accname=guest&checksum=BFD44ACC07352C3B3886D0692090834C}}</ref>{{,}}<ref>{{ouvrage|langue=en|auteur=Catherine W", 1], "985": [" Donnelly|titre=Cheese and Microbes|\u00e9diteur=ASM Press|date=2014|pages totales=350|lire en ligne={{Google Livres|oBXlCgAAQBAJ}}}}</ref> :\n", 1], "986": ["\n", 1], "987": ["==== Champignons ====\n", 1], "988": ["Levures : ''[[Geotrichum]]'', ''Debaryomyces'', ''Kluyveromyces'', ''Candida'', ''[[Saccharomyces]]'', ''Yarrowia''\n", 1], "989": ["\n", 1], "990": ["Moisissures : ''[[Penicillium]]'', ''[[Mucor]]'', ''[[Rhizopus]]'', ''[[Cladosporium]]'', ''[[Fusarium]]''\n", 1], "991": ["\n", 1], "992": ["==== Bact\u00e9ries ====\n", 1], "993": ["Bact\u00e9ries lactiques : ''[[Enterococcus]]'', [[Lactobacille|''Lactobacillus'']], ''[[Leuconostoc]]'', ''[[Lactococcus]]'', ''[[Streptococcus]]''\n", 1], "994": ["\n", 1], "995": ["Staphylocoques et bact\u00e9ries coryn\u00e9formes : ''[[Brevibacterium]]'', ''[[Micrococcus]]'', ''[[Staphylococcus]]'', ''[[Arthrobacter]]'', ''[[Corynebacterium]]''\n", 1], "996": ["\n", 1], "997": ["Autre : ''[[Pseudomonas]]''\n", 1], "998": ["\n", 1], "999": ["=== Affinage et m\u00e9thodes de conservation ===\n", 1], "1000": ["{{Article d\u00e9taill\u00e9|Affinage du fromage}}\n", 1], "1001": ["\n", 1], "1002": ["==== Le fromage est en soi une m\u00e9thode de conservation du lait ====\n", 1], "1003": ["Voir chap\u00eetre [[#Transformation du lait en fromage : m\u00e9thode traditionnelle|Transformation du lait en fromage : m\u00e9thode traditionnelle]]\n", 1], "1004": ["\n", 1], "1005": ["Le chauffage, l'ensemencement et l'acidification du caill\u00e9, l'\u00e9gouttage, le salage, et le d\u00e9veloppement de moisissures ([[penicillium]]\u2026) sur la cro\u00fbte ou \u00e0 l'int\u00e9rieur (fromages bleus ou persill\u00e9s) lors de l'affinage emp\u00eachent la prolif\u00e9ration des micro-organismes ind\u00e9sirables<ref name=\":3\" />", 1], "1006": [" On peut cependant remarquer que certaines p\u00e2tes fra\u00eeches \u00e0 caillage pr\u00e9sure comme la [[Caillebotte (fromage)|caillebotte]] peuvent ne remplir aucun de ces crit\u00e8res et doivent donc \u00eatre consomm\u00e9es rapidement", 1], "1007": ["\n", 1], "1008": ["\n", 1], "1009": ["==== M\u00e9thodes alternatives ou compl\u00e9mentaires ====\n", 1], "1010": ["Certains fromages sont conserv\u00e9s en saumure ([[feta]], halloumi parfois), dans l'huile (certains [[labne]]), fum\u00e9s ([[fromage tcherkesse]], [[scamorza]] fum\u00e9), cendr\u00e9s (''Melun bleu'', [[sainte-maure-de-touraine]]), sal\u00e9s et s\u00e9ch\u00e9s \u00e0 l'ombre dans les r\u00e9gions \u00e0 climat d\u00e9sertique : avec des feuilles de menthe (''\u1e25all\u016bm'' arabe, le [[halloumi]] de Chypre en est une variante) ou avec des \u00e9pices ([[chenklich]] de Syrie), s\u00e9ch\u00e9s au soleil au Maroc ([[jben]])", 1], "1011": [" La cro\u00fbte du [[Parmesan (fromage)|parmesan]] \u00e9tait traditionnellement huil\u00e9e", 1], "1012": ["\n", 1], "1013": ["\n", 1], "1014": ["Les fromages des r\u00e9gions \u00e0 ch\u00e2taigners ([[G\u00e2tine poitevine]] par exemple) \u00e9taient conserv\u00e9s dans des feuilles de [[ch\u00e2taigner]] am\u00e9liorant l'affinage<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Mothais sur feuille|url=https://www", 1], "1015": ["androuet", 1], "1016": ["com/mothais-sur-feuille-54", 1], "1017": ["html|site=androuet", 1], "1018": ["com|date=|consult\u00e9 le=1 avril 2020}}</ref>, cette m\u00e9thode perdure ([[mothais sur feuille]]<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Mothais sur feuille|url=https://www", 1], "1019": ["fromages", 1], "1020": ["com/fr/fromage/95-mothais-sur-feuille|site=fromages", 1], "1021": ["com|date=|consult\u00e9 le=1 avril 2020}}</ref>, [[feuille de Dreux]])", 1], "1022": [" Le [[banon (fromage)|banon]] peut \u00eatre \u00e0 la fois tremp\u00e9 dans du [[marc de raisin]] et compl\u00e8tement envelopp\u00e9 de feuilles de ch\u00e2taigner", 1], "1023": [" Certaines p\u00e2tes press\u00e9es non cuites (Edam, [[Babybel]], [[tomme noire des Pyr\u00e9n\u00e9es]]\u2026) sont enrob\u00e9es de [[cire]] ([[paraffine]] solide)<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Question (pas) b\u00eate : pourquoi certains fromages sont-ils enrob\u00e9s de cire ?|url=https://www", 1], "1024": ["produits-laitiers", 1], "1025": ["com/question-pas-bete-pourquoi-certains-fromages-sont-ils-enrobes-de-cire/|site=produits-laitiers", 1], "1026": ["com|date=2019|consult\u00e9 le=2 avril 2020}}</ref>", 1], "1027": ["\n", 1], "1028": ["\n", 1], "1029": ["L'adjonction d'alcool ou de vin en quantit\u00e9 susceptible d'allonger la dur\u00e9e de conservation est pratiqu\u00e9e pour les [[Fromage fort|fromages forts]], le [[fromage au porto]] (\u00c9tats-Unis)\u2026 L'[[\u00c9poisses (fromage)|\u00c9poisses]] est un fromage \u00e0 cro\u00fbte lav\u00e9e au [[Marc de Bourgogne]]", 1], "1030": [" Le s\u00e9rac est lav\u00e9 au vin blanc", 1], "1031": ["\n", 1], "1032": ["[[Fichier:1-Acarus siro HDN dors BF40 BMOC 86-0401-003", 1], "1033": ["jpg|vignette|Un ciron", 1], "1034": [" Taille r\u00e9elle : entre 0,5 et {{nobr|1 mm}}", 1], "1035": ["]]\n", 1], "1036": ["\n", 1], "1037": ["Certains fromages sont mis volontairement lors de l'affinage au contact de cirons (l'[[acari]]en ''[[Acarus siro]]'') qui se d\u00e9veloppent dans la cro\u00fbte : [[Fromage aux artisons]], [[mimolette]] ou d'asticots de la mouche ''[[Piophila casei]]'' : [[casgiu merzu]] corse", 1], "1038": ["\n", 1], "1039": ["\n", 1], "1040": ["==== Conservation dans l'industrie ====\n", 1], "1041": ["En production industrielle, l'emballage sous vide ou [[gaz inerte]] est parfois employ\u00e9", 1], "1042": [" Partout le stockage en frigorifique et sous [[atmosph\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e]] tend \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser", 1], "1043": [" Le froid n'est pas n\u00e9cessaire pour les fromages \u00e0 p\u00e2te fondue qui sont st\u00e9rilis\u00e9s lors de leur fabrication (chauffage \u00e0 {{tmp|140|\u00b0C}})", 1], "1044": [" Pour emp\u00eacher la prolif\u00e9ration de moisissures ind\u00e9sirables les fromages peuvent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 la [[natamycine]] (E235), un [[fongicide]] naturel", 1], "1045": ["\n", 1], "1046": ["\n", 1], "1047": ["==== Conservation m\u00e9nag\u00e8re ====\n", 1], "1048": ["La meilleure fa\u00e7on de conserver un fromage, voire de parfaire son affinage, est de le laisser dans une cave de maturation, c'est-\u00e0-dire un lieu frais (6 \u00e0 8\u00b0C), sombre, a\u00e9r\u00e9, l\u00e9g\u00e8rement humide et \u00e0 l'abri des insectes", 1], "1049": [" Le bas d'un [[r\u00e9frig\u00e9rateur]], sous une [[cloche \u00e0 fromage]] pour \u00e9viter la dessication, peut \u00e9galement faire l'affaire mais, par son manque de renouvellement d'air, am\u00e8nera un r\u00e9sultat [[organoleptique]] diff\u00e9rent (un peu plus fort)", 1], "1050": [" Le r\u00e9frig\u00e9rateur est parfait pour les fromages blancs et caill\u00e9s frais (4 \u00b0C)<ref name=\":10\" />", 1], "1051": ["\n", 1], "1052": ["\n", 1], "1053": ["Une grande partie des fromages issus du commerce sont emball\u00e9s herm\u00e9tiquement car les d\u00e9lais avant la vente ne sont pas compl\u00e8tement ma\u00eetris\u00e9s", 1], "1054": [" Cette m\u00e9thode peut s'av\u00e9rer dommageable surtout pour les fromages \u00e0 p\u00e2te molle", 1], "1055": [" Ces derniers sont \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer emball\u00e9s dans un papier microperfor\u00e9, de type ''charlotte'' ou repli\u00e9 traditionnellement", 1], "1056": [" Dans le cas d'un emballage herm\u00e9tique les fromages sont pass\u00e9s d'un milieu [[a\u00e9robie]] \u00e0 un milieu [[ana\u00e9robie]] ce qui a modifi\u00e9 leurs qualit\u00e9s organoleptiques initiales : ils sont devenus forts voire piquants", 1], "1057": [" Un retour \u00e0 l'air libre de plusieurs heures leur fait g\u00e9n\u00e9ralement recouvrer leurs caract\u00e8res originels", 1], "1058": [" Il est relativement ais\u00e9 de conserver hors du frigo les fromages \u00e0 p\u00e2te press\u00e9e et les ch\u00e8vres secs pendant une semaine \u00e0 dix jours en respectant les pr\u00e9cautions de base<ref name=\":10\">{{Lien web |titre=Comment bien conserver les fromages ? |url=https://parolesdefromagers", 1], "1059": ["com/comment-bien-conserver-les-fromages/ |site=Paroles de fromagers |date=juin 2018 |consult\u00e9 le=3 ao\u00fbt 2022}}</ref>", 1], "1060": ["\n", 1], "1061": ["\n", 1], "1062": ["Il est possible de [[Surg\u00e9lation|surgeler]] un fromage mais sans d\u00e9passer trois mois", 1], "1063": [" Si c'est adapt\u00e9 pour les fromages aux p\u00e2tes press\u00e9es comme le gouda, parmesan, etc", 1], "1064": [", il est d\u00e9conseill\u00e9 de congeler les fromages frais et \u00e0 p\u00e2tes molles<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Conservation du fromage au cong\u00e9lateur|url=https://www", 1], "1065": ["quiveutdufromage", 1], "1066": ["com/ac-comment-bien-conserver-son-fromage|site=Quiveutdufromage", 1], "1067": ["com|date=}}</ref>", 1], "1068": ["\n", 1], "1069": ["\n", 1], "1070": ["== Aspects nutritionnels ==\n", 1], "1071": ["=== Composition ===\n", 1], "1072": ["Le fromage \u00e9tant constitu\u00e9 de lait concentr\u00e9 (par \u00e9vaporation partielle de l'eau), sa valeur nutritive est \u00e9lev\u00e9e, avec une composition proche de celle du [[lait]], mais plus concentr\u00e9e", 1], "1073": [" Cependant, la fermentation par bact\u00e9ries peut \u00e9ventuellement faire apparaitre certaines substances nutritives complexes ([[acides amin\u00e9s]], [[sucres]], [[vitamine]]s\u2026) non pr\u00e9sentes \u00e0 l'origine dans le lait", 1], "1074": [" Les fromages contiennent \u00e0 la fois des [[prot\u00e9ine]]s, des [[sucres]] et des [[lipide]]s en bonne quantit\u00e9, et repr\u00e9sentent donc un aliment tr\u00e8s \u00e9nergisant et relativement \u00ab complet \u00bb, ce qui a permis \u00e0 beaucoup de cultures d'en faire un pilier de leur alimentation", 1], "1075": [" Ils sont \u00e9galement une source de [[vitamine]]s [[vitamine A|A]] et [[vitamine B|B]], de [[sels min\u00e9raux]] ([[Calcium|Ca]], [[Phosphore|P]], [[Potassium|K]], [[Sodium|Na]], [[Magn\u00e9sium|Mg]]\u2026), particuli\u00e8rement de [[calcium]]", 1], "1076": ["\n", 1], "1077": ["\n", 1], "1078": ["Les fromages sont cependant riches en [[acides gras satur\u00e9s]] qui ont un effet n\u00e9faste sur le taux de [[cholest\u00e9rol]] : une surconsommation est donc d\u00e9conseill\u00e9e \u00e0 certaines personnes sensibles ([[diab\u00e8te (syndrome)|diab\u00e9tiques]], personnes \u00e0 taux de [[cholest\u00e9rol]] \u00e9lev\u00e9, personnes en surpoids, personnes \u00e0 risque d'un point de vue vasculaire\u2026)<ref>{{Lien web|titre=Le lait et les produits laitiers dans la nutrition humaine - Fromages|url=http://www", 1], "1079": ["fao", 1], "1080": ["org/docrep/T4280F/T4280F0g", 1], "1081": ["htm|site=fao", 1], "1082": ["org|consult\u00e9 le=2018-09-12}}</ref>{{,}}<ref name=\"FAOLait\" />", 1], "1083": ["\n", 1], "1084": ["\n", 1], "1085": ["L'apport en calcium est le sujet d'une pol\u00e9mique", 1], "1086": [" Mis en exergue dans les campagnes nutritionnelles et par l'industrie agroalimentaire (cf articles du CERIN, et du CNIEL), cet apport est r\u00e9el mais ce calcium serait peu assimilable (30%) ", 1], "1087": [" Les taux de survenue de [[Fracture de l'extr\u00e9mit\u00e9 sup\u00e9rieure du f\u00e9mur|fracture du col du f\u00e9mur]] (indicateur d'[[ost\u00e9oporose]]) restent ainsi importants dans les pays scandinaves malgr\u00e9 une forte consommation de produits laitiers (et de calcium) et un taux sanguin de [[vitamine D]] \u00e9quivalent ou sup\u00e9rieur (Su\u00e8de) aux autres pays<ref>{{Article|langue=en|pr\u00e9nom1=J", 1], "1088": [" A", 1], "1089": [" |nom1=Kanis |pr\u00e9nom2=A", 1], "1090": [" |nom2=Od\u00e9n |pr\u00e9nom3=E", 1], "1091": [" V", 1], "1092": [" |nom3=McCloskey |pr\u00e9nom4=H", 1], "1093": [" |nom4=Johansson |titre=A systematic review of hip fracture incidence and probability of fracture worldwide |p\u00e9riodique=Osteoporosis International |volume=23 |num\u00e9ro=9 |date=2012-9 |issn=0937-941X |pmid=22419370 |pmcid=3421108 |doi=10", 1], "1094": ["1007/s00198-012-1964-3 |lire en ligne=https://www", 1], "1095": ["ncbi", 1], "1096": ["nlm", 1], "1097": ["nih", 1], "1098": ["gov/pmc/articles/PMC3421108/ |consult\u00e9 le=2019-10-03 |pages=2239\u20132256 }}</ref>{{,}}<ref>{{Article |langue=en |pr\u00e9nom1=E", 1], "1099": [" M", 1], "1100": [" |nom1=Balk |pr\u00e9nom2=G", 1], "1101": [" P", 1], "1102": [" |nom2=Adam |pr\u00e9nom3=V", 1], "1103": [" N", 1], "1104": [" |nom3=Langberg |pr\u00e9nom4=A", 1], "1105": [" |nom4=Earley |titre=Global dietary calcium intake among adults: a systematic review |p\u00e9riodique=Osteoporosis International |volume=28 |num\u00e9ro=12 |date=2017-12-01 |issn=1433-2965 |pmid=29026938 |pmcid=PMC5684325 |doi=10", 1], "1106": ["1007/s00198-017-4230-x |lire en ligne=https://doi", 1], "1107": ["org/10", 1], "1108": ["1007/s00198-017-4230-x |consult\u00e9 le=2019-10-03 |pages=3315\u20133324 }}</ref>{{,}}<ref>{{Article|langue=en|pr\u00e9nom1=\u00d6zge |nom1=Dokuzlar |titre=Association between serum vitamin B12 levels and frailty in older adults |p\u00e9riodique=Northern Clinics of Istanbul |date=2017 |issn=2148-4902 |doi=10", 1], "1109": ["14744/nci", 1], "1110": ["2017", 1], "1111": ["82787 |lire en ligne=http://dx", 1], "1112": ["doi", 1], "1113": ["org/10", 1], "1114": ["14744/nci", 1], "1115": ["2017", 1], "1116": ["82787 |consult\u00e9 le=2019-10-03 }}</ref>", 1], "1117": ["\n", 1], "1118": ["\n", 1], "1119": ["Les [[Fromage \u00e0 p\u00e2te fra\u00eeche|fromages frais]] peu \u00e9goutt\u00e9s, les fromages industriels \u00e0 p\u00e2tes fra\u00eeches ou molles (surtout les fromages de lactos\u00e9rum, les fromages \u00e0 la cr\u00e8me et le mascarpone) pr\u00e9sentent des taux de lactose importants<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Quelle quantit\u00e9 de lactose cet aliment contient-il ?|url=https://www", 1], "1120": ["lactolerance", 1], "1121": ["fr/fr/content/87-teneur-en-lactose-des-produits-laitiers|site=lactolerance", 1], "1122": ["fr|date=|consult\u00e9 le=2 avril 2020}}</ref>, mais les p\u00e2tes cuites et vieillies ont le d\u00e9faut d'\u00eatre plus acidifiants pour l'organisme", 1], "1123": [" L'indice [[Indice PRAL|PRAL]] se traduit ainsi : 13 pour le camembert mais 28 pour le parmesan<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Acidifiants ou alcalinisants ? L'indice PRAL de 80 aliments|url=https://www", 1], "1124": ["lanutrition", 1], "1125": ["fr/bien-dans-son-assiette/le-potentiel-sante-des-aliments/aliments-acidifiants-et-basifiants/acidifiants-ou-alcalinisants-lindice-pral-de-80-aliments|site=lanutrition", 1], "1126": ["fr|consult\u00e9 le=2018-09-12}}</ref>", 1], "1127": ["\n", 1], "1128": ["\n", 1], "1129": ["Les fromages, surtout ceux au lait cru, contiennent g\u00e9n\u00e9ralement une flore vari\u00e9e susceptible de parvenir en partie intacte dans l'intestin ([[probiotique]]s), constituant un bon apport pour le [[Microbiote intestinal humain|microbiote]]", 1], "1130": ["\n", 1], "1131": ["\n", 1], "1132": ["Enfin, la composition et les valeurs nutritionnelles des fromages peuvent varier \u00e9norm\u00e9ment d'un type \u00e0 l'autre, suivant le mode de fabrication (fromages de lait plus ou moins \u00e9cr\u00e9m\u00e9, cuisson\u2026), la fermentation, l'affinage, ou le type de [[lait]] utilis\u00e9 (les laits d'[[\u00e9quid\u00e9s]] \u00e9tant les moins gras, et ceux de [[brebis]] et de [[bufflonne]] les plus gras (5,9% <ref name=\"FAOLait\" />)", 1], "1133": [" Certains fromages (fromages \u00e0 la cr\u00e8me am\u00e9ricains, certaines p\u00e2tes fondues fran\u00e7aises\u2026) sont \u00e9videmment en d\u00e9licatesse avec la [[di\u00e9t\u00e9tique]]", 1], "1134": ["\n", 1], "1135": ["\n", 1], "1136": ["Les \u00e9tudes sur les bienfaits ou m\u00e9faits varient fortement pour cette raison, sans d\u00e9gager une direction claire", 1], "1137": [" ll faut cependant rappeler que ce type de pol\u00e9mique est surtout pr\u00e9sent dans les soci\u00e9t\u00e9s d'abondance", 1], "1138": [" Les fromages \u00e9taient et sont encore un aliment essentiel des soci\u00e9t\u00e9s [[Pastoralisme|pastorales]] et dans bien des r\u00e9gions d'Europe depuis le Moyen-\u00c2ge, le fromage de la ch\u00e8vre repr\u00e9sentait souvent le compl\u00e9ment prot\u00e9ique indispensable d'un pain m\u00e9diocre pour le paysan tr\u00e8s pauvre", 1], "1139": [" C'est une source de prot\u00e9ines essentielle pour les populations v\u00e9g\u00e9tariennes d'Inde<ref name=\":4\">{{Lien web |langue=fr|titre=Paneer |url=http://www", 1], "1140": ["milkingredients", 1], "1141": ["ca/index-fra", 1], "1142": ["php?id=187 |site=milkingredients", 1], "1143": ["ca|date=2011 |consult\u00e9 le=7 avril 2020}}</ref>", 1], "1144": ["\n", 1], "1145": ["\n", 1], "1146": ["=== Qualit\u00e9s gustatives ===\n", 1], "1147": ["\u00c0 la d\u00e9gustation, les qualit\u00e9s d'un fromage, si l'on excepte les p\u00e2tes fra\u00eeches et fondues, sont optimales vers 17-18 \u00b0C<ref name=\":10\" /> ", 1], "1148": ["\n", 1], "1149": ["\n", 1], "1150": ["En 2005, un texte commun de l'INRA et de l'Institut zootechnique et fromager sarde portant sur la compilation de dix ann\u00e9es de recherche concluait que les traitements industriels (\u00e9cr\u00e9mage et traitements thermiques du lait par exemple) du fromage amenuisaient les diff\u00e9rences entre produits et appelait \u00e0 reprendre en consid\u00e9ration certaines donn\u00e9es de production telles que la race de l'animal producteur ou la biodiversit\u00e9 des prairies<ref>{{Lien web|langue=fr|auteur1=J", 1], "1151": ["B", 1], "1152": [" Coulon|titre=Facteurs de production et qualit\u00e9 sensorielle des fromages|url=https://www6", 1], "1153": ["inrae", 1], "1154": ["fr/productions-animales/content/download/3550/36595/version/1/file/Prod_Anim_2005_18_1_04", 1], "1155": ["pdf|site=inrae", 1], "1156": ["fr|date=2005|consult\u00e9 le=3 mai 2020}}</ref> ainsi que la diversit\u00e9 de la flore du microbiote fromager", 1], "1157": ["\n", 1], "1158": ["\n", 1], "1159": ["L'authenticit\u00e9 et la typicit\u00e9 des fromages sont les principales raisons d'\u00eatre des appellations d'origine<ref>{{Lien web|langue=fr|titre=Go\u00fbts authentiques|url=https://www", 1], "1160": ["fromages-aop", 1], "1161": ["com/values/diversite-saveurs/|site=fromages-aop", 1], "1162": ["com|date=|consult\u00e9 le=3 mai 2020}}</ref>", 1], "1163": ["\n", 1], "1164": ["\n", 1], "1165": ["=== Contaminants possibles ===\n", 1], "1166": ["Les contaminants peuvent \u00eatre d'ordre microbiologique (virus, champignons, bact\u00e9ries ind\u00e9sirables)", 1], "1167": [" Les bact\u00e9ries sont des ''[[Salmonella]], [[Listeria monocytogenes]], [[Campylobacter]] ''(thermophile)'', [[Staphylococcus aureus]]'' et ''[[Escherichia coli]]''", 1], "1168": ["\n", 1], "1169": ["\n", 1], "1170": ["Dans l'[[Union europ\u00e9enne]], la part des fromages d\u00e9volus au [[commerce]] fait l'objet chaque ann\u00e9e d'un Plan de surveillance obligatoire<ref group=\"n\">Plan de surveillance de la qualit\u00e9 bact\u00e9riologique des produits laitiers, mis en \u0153uvre en France par le minist\u00e8re de l'Agriculture (Sous-direction de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments, bureau de la surveillance des denr\u00e9es alimentaires et des alertes sanitaires)", 1], "1171": ["</ref>", 1], "1172": [" En 2004, la Commission europ\u00e9enne focalisait sa surveillance sur la qualit\u00e9 microbiologique des fromages au lait cru et le lait cru", 1], "1173": [" Contre toute attente, le bilan fit appara\u00eetre une pr\u00e9sence de germes ou de toxines pathog\u00e8nes faible<ref>Minist\u00e8re de l'Agriculture, DGAL, https://web", 1], "1174": ["archive", 1], "1175": ["org/web/20140809201746/http://www", 1], "1176": ["chlordecone-infos", 1], "1177": ["fr/upload/bibliotheque/838038044692232700299451445037/bilan2004_plans_surveillance_DGAL", 1], "1178": ["pdf Bilan des plans de surveillance et de contr\u00f4le mis en \u0153uvre par la DGAL en 2004], septembre 2005", 1], "1179": ["</ref>", 1], "1180": ["\n", 1], "1181": ["\n", 1], "1182": ["D'autres contaminants potentiels ou fr\u00e9quents (comme dans d'autres produits d'origine animale dont viandes, poissons, \u0153ufs<ref>Emilio Maggi, Pier Giovanni Bracchi, Giorgio Campanini, Gabriella Dazzi, Giuliana Madarena, Mercury, chromium, lead and organochlorine pesticide residues in some food products of animal origin freview Original Research Article Meat Science, volume 3, Issue 4, octobre 1979, pages 309-319 ([http://www", 1], "1183": ["sciencedirect", 1], "1184": ["com/science/article/pii/030917407990007X?np=y r\u00e9sum\u00e9])", 1], "1185": ["</ref>) sont certains [[m\u00e9taux lourds]]<ref> Dilek Bakircioglu, Yasemin Bakircioglu Kurtulus, Gokhan Ucar (2011), ''Determination of some traces metal levels in cheese samples packaged in plastic and tin containers by ICP-OES after dry, wet and microwave digestion'' ; Food and Chemical Toxicology, Volume 49, Issue 2011-01-01, Pages 202-207", 1], "1186": ["</ref>{{,}}<ref>Durali Mendil (2006), ''Mineral and trace metal levels in some cheese collected from Turkey'' ; Food Chemistry, Volume 96, Issue 2006-06-04, pages 532-537", 1], "1187": ["</ref> (inhal\u00e9s ou absorb\u00e9s par les animaux avec leur nourriture et retrouv\u00e9s dans le lait puis concentr\u00e9s dans le fromage<ref>Samuel Maas, Eric Lucot, Fr\u00e9d\u00e9ric Gimbert, Nadia Crini, Pierre-Marie Badot (2011), ''Trace metals in raw cows\u2019 milk and assessment of transfer to Comt\u00e9 cheese'' ; Food Chemistry, Volume 129, Issue 1, {{1er}} novembre 2011, pages 7-12", 1], "1188": ["</ref>), des radionucl\u00e9ides (apr\u00e8s les essais nucl\u00e9aires ou les retomb\u00e9es radioactives d'accidents nucl\u00e9aires)", 1], "1189": ["\n", 1], "1190": ["\n", 1], "1191": ["On peut enfin fr\u00e9quemment trouver des polluants liposolubles (certains r\u00e9sidus de [[pesticide]]s, [[organochlor\u00e9]]s\u2026) plut\u00f4t retrouv\u00e9s dans le beurre, la cr\u00e8me et les fromages gras", 1], "1192": [" Ainsi, apr\u00e8s des \u00e9tudes ayant montr\u00e9 que le lait est souvent contamin\u00e9 par des polluants organochlor\u00e9s ([[furane]]s, [[dioxine]]s, [[Polychlorobiph\u00e9nyle|PCB]]), une nouvelle nouvelle \u00e9tude ayant port\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement sur 7 fromages bio et 54 fromages \u00ab non-bio \u00bb a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 2012, confirmant que c'est aussi le cas pour de nombreux fromages (bio, y compris), fortement contamin\u00e9s par ces produits, parfois en d\u00e9passant les limites r\u00e9glementaires fix\u00e9es pour ce qui concerne les (PCB) <ref>Maira Almeida-Gonz\u00e1lez, Octavio P", 1], "1193": [" Luzardo, Manuel Zumbado, \u00c1ngel Rodr\u00edguez-Hern\u00e1ndez, Norberto Ruiz-Su\u00e1rez, Marta Sangil, Mar\u00eda Camacho, Luis A", 1], "1194": [" Henr\u00edquez-Hern\u00e1ndez, Luis D", 1], "1195": [" Boada''Levels of organochlorine contaminants in organic and conventional cheeses and their impact on the health of consumers: An independent study in the Canary Islands (Spain)'' ; Food and Chemical Toxicology, volume 50, Issue 12, d\u00e9cembre 2012, pages 4325-4332 ([http://www", 1], "1196": ["sciencedirect", 1], "1197": ["com/science/article/pii/S0278691512006497 r\u00e9sum\u00e9])", 1], "1198": ["</ref>", 1], "1199": [" Certains de ces fromages d\u00e9passaient fortement le seuil r\u00e9glementaire de 3 picogrammes d\u2019\u00e9quivalent toxique par gramme de mati\u00e8re grasse (pg TEQ/g), jusqu\u2019\u00e0 76 pg TEQ/g pour les cas les plus graves", 1], "1200": [" Pour les seules dioxines, selon les auteurs de l'\u00e9tude, un gros consommateur de fromages bio (qui contient moins de PCB, mais plus de dioxines) peut d\u00e9passer de 25% la [[dose journali\u00e8re admissible]] (DJA, actuellement de 2 pg TEQ par kg de poids corporel pour un adulte) et un enfant peut la d\u00e9passer de 130%, r\u00e9sultats jug\u00e9s {{Citation|extr\u00eamement inqui\u00e9tants}} par les auteurs des analyses, alors m\u00eame que le poisson \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme la premi\u00e8re source de PCB dans l\u2019alimentation", 1], "1201": [" En France, l'\u00e9tude EAT2 (alimentation totale fran\u00e7aise) a confirm\u00e9 que les produits laitiers et les fromages \u00e9taient une source importante de PCB, apr\u00e8s le poisson", 1], "1202": [" Pour un Fran\u00e7ais adulte moyen ; 20 % des dioxines et des PCB de type dioxine sont fournies par le beurre, 20 % par les poissons et 37 % des PCB de type non-dioxines viennent du poisson, 11 % des fromages, 11 % du beurre et 11 des produits laitiers frais<ref>Romain Loury (2013), br\u00e8ve ''[http://www", 1], "1203": ["journaldelenvironnement", 1], "1204": ["net/article/des-fromages-surcharges-en-pcb,33361 Des fromages surcharg\u00e9s en PCB]'' 2013-02-27", 1], "1205": ["</ref>", 1], "1206": [" Le [[jaune d\u2019\u0153uf]] peut aussi en contenir", 1], "1207": [" Le fumage de certains fromages peut aussi \u00eatre source de [[Hydrocarbure aromatique polycyclique|HAP]] r\u00e9put\u00e9s canc\u00e9rig\u00e8nes<ref>M", 1], "1208": ["D", 1], "1209": [" Guill\u00e9n, G", 1], "1210": [" Palencia, M", 1], "1211": ["L", 1], "1212": [" Ibargoitia, M", 1], "1213": [" Fresno, P", 1], "1214": [" Sopelana (2011), ''Contamination of cheese by polycyclic aromatic hydrocarbons in traditional smoking", 1], "1215": [" Influence of the position in the smokehouse on the contamination level of smoked cheese'' ; ''Journal of Dairy Science'', volume 94, Issue 4, avril 2011, pages 1679-1690", 1], "1216": ["</ref>", 1], "1217": ["\n", 1], "1218": ["\n", 1], "1219": ["=== Tol\u00e9rance au lactose ===\n", 1], "1220": ["{{Article d\u00e9taill\u00e9|Lactose#Omnipr\u00e9sence du lactose et de ses d\u00e9riv\u00e9s dans l'alimentation industrielle|Intol\u00e9rance au lactose}}\n", 1], "1221": ["Les fromages ferment\u00e9s ou \u00e9goutt\u00e9s traditionnels ne contiennent pratiquement plus de lactose car il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en acide lactique ou \u00e9limin\u00e9<ref name=\":3\" />", 1], "1222": [" Cela n'est plus forc\u00e9ment vrai avec les transformations o\u00f9 l'on r\u00e9incorpore du lactos\u00e9rum et proc\u00e8de au caillage par acidification directe (fromages de lactos\u00e9rum, type mascarpone, fromages \u00e0 la cr\u00e8me)", 1], "1223": ["\n", 1], "1224": ["\n", 1], "1225": ["== \u00c9conomie ==\n", 1], "1226": ["[[Fichier:Fromages fran\u00e7ais", 1], "1227": ["jpg|185px|vignette|[[Gondole (stockage)|Gondole]] de fromages pr\u00e9d\u00e9coup\u00e9s et emball\u00e9s dans une [[grande surface]]]]\n", 1], "1228": ["[[Fichier:Cormeilles Market 9 Artlibre jnl", 1], "1229": ["jpg|vignette|\u00c9tal d'un commer\u00e7ant-fromager dans un march\u00e9 de la r\u00e9gion parisienne", 1], "1230": ["]]\n", 1], "1231": ["Le fromage est l\u2019un des principaux produits [[agriculture|agricoles]] au niveau mondial", 1], "1232": [" La production mondiale est pass\u00e9e de plus de {{nombre|18|millions}} de tonnes en 2004 (selon la [[Food and agriculture organization|FAO]]) \u00e0 {{nobr|24 millions}} de tonnes en 2019<ref name=\":5\" />", 1], "1233": [" C\u2019est plus que la production annuelle cumul\u00e9e de graines de [[caf\u00e9]], feuilles de [[th\u00e9]], [[f\u00e8ve de cacao|f\u00e8ves de cacao]] et [[tabac]]", 1], "1234": [" Selon la FAO, la production de produits laitiers en 2010 a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de 4% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre produites par l'homme dans le monde<ref>{{Article|langue=en|titre=Dairy sector adds 4 percent to man-made emissions: FAO|p\u00e9riodique=Reuters|date=2010-04-20|lire en ligne=https://www", 1], "1235": ["reuters", 1], "1236": ["com/article/us-dairy-emissions-fao-idUSTRE63J2KG20100420|consult\u00e9 le=2019-05-12}}</ref>{{,}}<ref>{{Article|langue=en|pr\u00e9nom1=Peter|nom1=Scarborough|pr\u00e9nom2=Paul N", 1], "1237": ["|nom2=Appleby|pr\u00e9nom3=Anja|nom3=Mizdrak|pr\u00e9nom4=Adam D", 1], "1238": [" M", 1], "1239": ["|nom4=Briggs|titre=Dietary greenhouse gas emissions of meat-eaters, fish-eaters, vegetarians and vegans in the UK|p\u00e9riodique=Climatic Change|volume=125|num\u00e9ro=2|date=2014|issn=0165-0009|pmid=25834298|pmcid=PMCPMC4372775|doi=10", 1], "1240": ["1007/s10584-014-1169-1|lire en ligne=https://www", 1], "1241": ["ncbi", 1], "1242": ["nlm", 1], "1243": ["nih", 1], "1244": ["gov/pmc/articles/PMC4372775/|consult\u00e9 le=2019-05-12|pages=179\u2013192}}</ref>", 1], "1245": [" Les plus grands producteurs mondiaux de fromage sont les \u00c9tats-Unis (pour environ 30 % du total), suivis par l\u2019Allemagne, la France et l\u2019Italie", 1], "1246": ["\n", 1], "1247": ["\n", 1], "1248": ["=== Pays producteurs ===\n", 1], "1249": ["[[Fichier:Mozzarella di bufala3", 1], "1250": ["jpg|vignette|La ''[[mozzarella di bufala campana]]'', sp\u00e9cialit\u00e9 italienne dont l'appellation est prot\u00e9g\u00e9e]]\n", 1], "1251": ["Le [[slogan publicitaire]] \u00ab l'autre pays du fromage \u00bb, qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour promouvoir la production des [[Pays-Bas]] sur le march\u00e9 fran\u00e7ais, d\u00e9signe implicitement la [[France]] comme \u00ab le \u00bb pays du fromage<ref>{{Ouvrage |langue=fr |auteur1=[[Claude Legros]] pour le [[Conseil \u00e9conomique, social et environnemental|Conseil \u00e9conomique et social]] |titre=L'image de la France \u00e0 l'\u00e9tranger et ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques |sous-titre=S\u00e9ance du 14 avril 1993 |\u00e9diteur=[[Direction des journaux officiels]] |lieu=Paris |ann\u00e9e=1993 |pages totales=331 |passage=60 |isbn=978-2-11-073468-6 |isbn2=2-11-073468-X}}", 1], "1252": ["</ref>", 1], "1253": [" Cependant, la [[Suisse]], dans la promotion de ses propres productions, est aussi qualifi\u00e9e de \u00ab pays du fromage \u00bb<ref name=\"La Suisse - Pays du fromage\">[http://www", 1], "1254": ["switzerland-cheese", 1], "1255": ["ch/fr/bon-a-savoir/la-suisse-pays-du-fromage", 1], "1256": ["html La Suisse - Pays du fromage]", 1], "1257": ["</ref>", 1], "1258": ["\n", 1], "1259": ["[[Fichier:Kaasmarkt2 close", 1], "1260": ["jpg|vignette|[[Gouda (fromage)|Goudas]] sur le march\u00e9 aux fromages de [[Gouda]] (Pays-Bas), 2004]]\n", 1], "1261": ["Le monde compterait environ {{Unit\u00e9|10000 fromages}}<ref>{{Ouvrage |auteur1=Fran\u00e7ois Robin |titre=Le fromage pour les nuls |\u00e9diteur=First |ann\u00e9e=2019 |passage=7 |isbn=}}", 1], "1262": ["</ref>", 1], "1263": [" Traditionnellement, on situe le nombre de vari\u00e9t\u00e9s produites en France entre 350 et 400, ce que traduit l'[[Adage (expression)|adage]] \u00ab un fromage par jour de l\u2019ann\u00e9e \u00bb", 1], "1264": [" De fait, ce pays fabrique aujourd'hui plus de {{nombre|1000|fromages}} diff\u00e9rents<ref>[http://www", 1], "1265": ["cidilait", 1], "1266": ["com/index", 1], "1267": ["php?id=1152&i=2&j=3#7877 Cidilait, \u00e9levage et march\u00e9] sur le site cidilait", 1], "1268": ["com", 1], "1269": ["</ref> et la [[Grande-Bretagne]] plus de 700<ref>[http://www", 1], "1270": ["britishcheese", 1], "1271": ["com/facts", 1], "1272": ["cfm?page_id=166 British cheese board] Sur le site britishcheese", 1], "1273": ["com", 1], "1274": ["</ref>", 1], "1275": [" Quant aux fromageries et [[alpage]]s de Suisse (o\u00f9 la premi\u00e8re grande [[Laiterie (agriculture)|laiterie]] pour la fabrication de fromage fut ouverte le {{date|3|f\u00e9vrier|1815}}<ref>{{lien web| url=http://www", 1], "1276": ["historychannel", 1], "1277": ["com", 1], "1278": ["au/classroom/day-in-history/414/first-commercial-cheese-factory | titre=This Day in History - February 03, 1815 - First Commercial Cheese Factory | auteur=[[History (cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine)|History Channel]] |date= | consult\u00e9 le=24 mai 2015 | langue=en}}", 1], "1279": ["</ref>), ils produisent plus de 450 vari\u00e9t\u00e9s<ref name=\"La Suisse - Pays du fromage\" />", 1], "1280": ["\n", 1], "1281": ["\n", 1], "1282": ["{| class=\"wikitable sortable\"\n", 1], "1283": ["|+ Principaux producteurs de fromage <ref>[[D\u00e9partement de l'Agriculture des \u00c9tats-Unis]] pour les ''[https://www", 1], "1284": ["leguidedufromage", 1], "1285": ["com/pays-plus-gros-producteurs-fromage-zo139", 1], "1286": ["html]''", 1], "1287": ["</ref>\n", 1], "1288": ["|-\n", 1], "1289": ["! scope=\"col\" | Pays\n", 1], "1290": ["! scope=\"col\" | Production en 2019 (tonnes)\n", 1], "1291": ["|-\n", 1], "1292": ["| {{\u00c9tats-Unis}} || align=\"right\" | {{formatnum:6315293}}\n", 1], "1293": ["|-\n", 1], "1294": ["| {{Allemagne}} || align=\"right\" | {{formatnum:2297400}}\n", 1], "1295": ["|-\n", 1], "1296": ["| {{France}} || align=\"right\" | {{formatnum:1938600}}\n", 1], "1297": ["|-\n", 1], "1298": ["| {{Italie}} || align=\"right\" | {{formatnum:1327300}}\n", 1], "1299": ["|-\n", 1], "1300": ["| {{Pays-Bas}} || align=\"right\" | {{formatnum:953260}}\n", 1], "1301": ["|-\n", 1], "1302": ["| {{Pologne}} || align=\"right\" | {{formatnum:867950}}\n", 1], "1303": ["|-\n", 1], "1304": ["| {{Russie}} || align=\"right\" | 702 318\n", 1], "1305": ["|-\n", 1], "1306": ["| {{Turquie}} || align=\"right\" | 696 800\n", 1], "1307": ["|-\n", 1], "1308": ["| {{Egypte}} || align=\"right\" | 607 202\n", 1], "1309": ["|-\n", 1], "1310": ["| {{Canada}} || align=\"right\" | 593 078\n", 1], "1311": ["|-\n", 1], "1312": ["| {{Royaume-Uni}} || align=\"right\" | 461 530\n", 1], "1313": ["|-\n", 1], "1314": ["| {{Danemark}} || align=\"right\" | 457 000\n", 1], "1315": ["|-\n", 1], "1316": ["| {{Argentine}} || align=\"right\" | 444 128\n", 1], "1317": ["|-\n", 1], "1318": ["| {{Espagne}} || align=\"right\" | 442 230\n", 1], "1319": ["|-\n", 1], "1320": ["| {{Nouvelle-Z\u00e9lande}} || align=\"right\" | 380 000\n", 1], "1321": ["|-\n", 1], "1322": ["| {{Australie}} || align=\"right\" | 377 000\n", 1], "1323": ["|-\n", 1], "1324": ["| {{Iran}} || align=\"right\" | 307 786\n", 1], "1325": ["|-\n", 1], "1326": ["| {{Irlande}} || align=\"right\" | 278 400\n", 1], "1327": ["|-\n", 1], "1328": ["| {{Venezuela}} || align=\"right\" | 234 834\n", 1], "1329": ["|-\n", 1], "1330": ["| {{Bi\u00e9lorussie}} || align=\"right\" | 209 624\n", 1], "1331": ["|-\n", 1], "1332": ["| '''Monde''' || align=\"right\" | '''{{formatnum:22651606}}'''\n", 1], "1333": ["|-\n", 1], "1334": ["|}\n", 1], "1335": ["\n", 1], "1336": ["=== \u00c9changes internationaux ===\n", 1], "1337": ["Les \u00c9tats-Unis sont le premier pays producteur mondial de fromage", 1], "1338": [" Ils occupent toutefois une place marginale dans les exportations mondiales de fromage, l\u2019essentiel de leur production \u00e9tant destin\u00e9 au march\u00e9 int\u00e9rieur", 1], "1339": [" La France est le premier exportateur mondial de fromage en valeur, tandis que l\u2019Allemagne est le premier en quantit\u00e9", 1], "1340": [" Parmi les dix premiers exportateurs, seuls l\u2019Irlande, la Nouvelle-Z\u00e9lande, les Pays-Bas et l\u2019Australie ont une production de fromage principalement orient\u00e9e vers l\u2019export : respectivement 95 %, 90 %, 72 % et 65 % de leur production fromag\u00e8re est export\u00e9e<ref>Sources : FAO et Eurostat", 1], "1341": ["</ref>", 1], "1342": [" Seulement 30 % de la production fran\u00e7aise est export\u00e9e", 1], "1343": ["\n", 1], "1344": ["\n", 1], "1345": ["En 2019, l'Allemagne est \u00e0 la fois le premier pays exportateur et importateur<ref name=\":5\" />", 1], "1346": ["\n", 1], "1347": ["{| class=\"wikitable\" style=\"width:30em;\"\n", 1], "1348": ["! colspan=2|Principaux pays exportateurs de fromage (lait de vache uniquement) - 2004<br />(valeur en milliers de dollars US)<ref>[[Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture|UN Food & Agriculture Organisation]] [http://www", 1], "1349": ["fao", 1], "1350": ["org/statistics/toptrade/trade", 1], "1351": ["asp?disp=countrybycomm&dir=exp&resource=901&ryear=2004 FAO]", 1], "1352": ["</ref>\n", 1], "1353": ["|-\n", 1], "1354": ["| {{France}} || align=\"right\" | {{formatnum:2658441}}\n", 1], "1355": ["|-\n", 1], "1356": ["| {{Allemagne}} || align=\"right\" | {{formatnum:2416973}}\n", 1], "1357": ["|-\n", 1], "1358": ["| {{NED}} || align=\"right\" | {{formatnum:2099353}}\n", 1], "1359": ["|-\n", 1], "1360": ["| {{Italie}} || align=\"right\" | {{formatnum:1253580}}\n", 1], "1361": ["|-\n", 1], "1362": ["| {{DEN}} || align=\"right\" | {{formatnum:1122761}}\n", 1], "1363": ["|-\n", 1], "1364": ["| {{AUS}} || align=\"right\" | {{formatnum:643575}}\n", 1], "1365": ["|-\n", 1], "1366": ["| {{NZL}}|| align=\"right\" | {{formatnum:631963}}\n", 1], "1367": ["|-\n", 1], "1368": ["| {{Belgique}} || align=\"right\" | {{formatnum:567590}}\n", 1], "1369": ["|-\n", 1], "1370": ["| {{IRL}} || align=\"right\" | {{formatnum:445240}}\n", 1], "1371": ["|-\n", 1], "1372": ["| {{Royaume-Uni}} || align=\"right\" | {{formatnum:374156}}\n", 1], "1373": ["|}\n", 1], "1374": ["\n", 1], "1375": ["=== Pays consommateurs ===\n", 1], "1376": ["[[Fichier:2010-Foire St Siffrein Stand fromage", 1], "1377": ["JPG|vignette|\u00c9tal d'un revendeur de fromages dans un [[March\u00e9 (lieu)|march\u00e9]] (Foire de Saint Siffrein \u00e0 [[Carpentras]])", 1], "1378": ["]]\n", 1], "1379": ["{| class=\"wikitable sortable\" style=\"width:30em;\"\n", 1], "1380": ["! colspan=2|Principaux pays consommateurs de fromage - 2014<br />(kilogrammes par habitant et par an)<ref>Centre canadien d'information laiti\u00e8re, [http://www", 1], "1381": ["dairyinfo", 1], "1382": ["gc", 1], "1383": ["ca/index_f", 1], "1384": ["php?s1=dff-fcil&s2=world-monde&s3=consglo&page=tc-ft CONSOMMATION TOTALE DE FROMAGE KILOGRAMMES PAR CAPITA]", 1], "1385": ["</ref>\n", 1], "1386": ["|-\n", 1], "1387": ["| {{FRA}} ||26,7\n", 1], "1388": ["|-\n", 1], "1389": ["| {{GER}} ||24,6\n", 1], "1390": ["|-\n", 1], "1391": ["| {{ISL}} ||24,1\n", 1], "1392": ["|-\n", 1], "1393": ["| {{GRE}} || 23,4\n", 1], "1394": ["|-\n", 1], "1395": ["| {{FIN}} || 22,5\n", 1], "1396": ["|-\n", 1], "1397": ["| {{ITA}} || 21,8\n", 1], "1398": ["|-\n", 1], "1399": ["| {{SUI}} || | 21,5 (2015)<ref>[https://www", 1], "1400": ["tdg", 1], "1401": ["ch/suisse/suisses-mangent-toujours-fromage/story/31008340 Les Suisses mangent toujours plus de fromage], 17 mars 2016, Tribune de Gen\u00e8ve</ref>\n", 1], "1402": ["|-\n", 1], "1403": ["| {{NED}} || 20,1\n", 1], "1404": ["|-\n", 1], "1405": ["| {{AUT}} ||19,9\n", 1], "1406": ["|-\n", 1], "1407": ["| {{SWE}} || 19,1\n", 1], "1408": ["|-\n", 1], "1409": ["| {{NOR}} ||17,4\n", 1], "1410": ["|-\n", 1], "1411": ["| {{CZE}} || 16,3\n", 1], "1412": ["|-\n", 1], "1413": ["| {{ISR}} || 16,1\n", 1], "1414": ["|-\n", 1], "1415": ["| {{POL}} || 16\n", 1], "1416": ["|-\n", 1], "1417": ["| {{USA}} ||15,5\n", 1], "1418": ["|-\n", 1], "1419": ["| {{AUS}} || 13,6\n", 1], "1420": ["|-\n", 1], "1421": ["| {{ARG}} || 12\n", 1], "1422": ["|-\n", 1], "1423": ["| {{CAN}} || 12,1\n", 1], "1424": ["|-\n", 1], "1425": ["| {{UK}} || 11,7\n", 1], "1426": ["|-\n", 1], "1427": ["| {{HUN}} || 11,0\n", 1], "1428": ["|}\n", 1], "1429": ["\n", 1], "1430": ["Une \u00e9tude de 2016 place cependant les pays nordiques europ\u00e9ens (Danemark, Islande, Finlande) avec 28 kg en t\u00eate<ref name=\":9\">{{Lien web |langue=en |titre=World's largest consumers of cheese |url=https://theatlas", 1], "1431": ["com/charts/r11vlkP_z |site=theatlas |date=2016 |consult\u00e9 le=27 novembre 2020}}</ref>; la consommation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e de fromages dans les pays scandinaves, consid\u00e9r\u00e9s maintenant comme les premiers consommateurs, peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 leur consommation populaire en [[Sm\u00f6rg\u00e5sbord]] ou comme fromage blanc au petit-d\u00e9je\u00fbner, en m\u00e9lange avec du [[porridge]] par exemple<ref>{{Lien web |langue=fr|titre=Le r\u00e9gime scandinave : 8 conseils pour manger comme les Nordiques |url=https://www", 1], "1432": ["terrafemina", 1], "1433": ["com/article/le-regime-scandinave-8-conseils-pour-manger-comme-les-nordiques_a329929/1 |site=Terra femina |date=2017 |consult\u00e9 le=27 novembre 2020}}</ref>; le skyr autrefois souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un yaourt passe plut\u00f4t aujourd'hui pour un fromage blanc car il est l\u00e9g\u00e8rement \u00e9goutt\u00e9 et sal\u00e9", 1], "1434": ["\n", 1], "1435": ["\n", 1], "1436": ["Le fromage (feta, halloumi<ref>{{Lien web |langue=fr|titre=On fond pour le halloumi, l\u2019incroyable fromage chypriote |url=https://ici", 1], "1437": ["radio-canada", 1], "1438": ["ca/nouvelle/1732187/halloumi-fromage-griller-chypre-origines |site=Radio Canada |date=septembre 2020 |consult\u00e9 le=27 novembre 2020}}</ref>, [[Gravi\u00e8ra de Cr\u00e8te|graviera]]) est consid\u00e9r\u00e9 comme l'aliment de base des populations rurales des Balkans et de Chypre o\u00f9 il est essentiellement autoconsomm\u00e9<ref name=\":8\">{{Lien web |langue=fr|auteur=Claire Delfosse |titre=La diffusion mondiale de la consommation de fromage, de l'ingr\u00e9dient de pizza au produit de terroir |url=https://www", 1], "1439": ["cairn", 1], "1440": ["info/revue-pour-2012-3-page-123", 1], "1441": ["htm# |site=Cairn |date=2012 |consult\u00e9 le=27 novembre 2020}}</ref>", 1], "1442": [" Chypre<ref name=\":9\" /> et la Gr\u00e8ce sont aussi parmi les premiers pays consommateurs de fromage au monde (la [[feta]] repr\u00e9sente les trois-quarts de cette consommation)", 1], "1443": [" La France en consomme {{nombre|26|kg}} par habitant", 1], "1444": [" L\u2019[[emmental]] industriel fran\u00e7ais (utilis\u00e9 principalement comme ingr\u00e9dient de cuisine), et le [[camembert fermier|camembert]] sont les deux fromages les plus consomm\u00e9s en France<ref>Cidilait, [http://www", 1], "1445": ["cidil", 1], "1446": ["fr/1152", 1], "1447": ["0", 1], "1448": ["html?&i=2&j=3 ''Le fromage'']", 1], "1449": ["</ref>", 1], "1450": [" L\u2019Italie est un important consommateur avec {{nombre|22|kg}} par habitant", 1], "1451": [" Aux \u00c9tats-Unis, la consommation de fromage est en croissance rapide et a presque tripl\u00e9 entre 1970 et 2003", 1], "1452": [" La consommation s\u2019y est \u00e9lev\u00e9e, en 2014, \u00e0 {{nombre|15|kg}} par habitant", 1], "1453": [" Le fromage favori des Am\u00e9ricains est d\u2019origine italienne, la [[mozzarella]] : elle repr\u00e9sente environ un tiers de la consommation, principalement du fait que c\u2019est l\u2019un des principaux ingr\u00e9dients d\u2019une autre nourriture typiquement italienne, la pizza<ref>[http://www", 1], "1454": ["ers", 1], "1455": ["usda", 1], "1456": ["gov/AmberWaves/February05/Findings/CheeseConsumption", 1], "1457": ["htm {{en}}{{lang|en|''Cheese Consumption Continues to Rise''}}], USDA", 1], "1458": ["</ref>", 1], "1459": ["\n", 1], "1460": ["\n", 1], "1461": ["L'expansion de la consommation mondiale de fromages a d'abord concern\u00e9 les fromages de production de masse (variantes industrielles de cheddar, emmental, feta, mozzarella, skyr) peu typ\u00e9s ; elle concerne aujourd'hui significativement des productions plus prestigieuses, maintenant identifi\u00e9es comme produits de terroir et appel\u00e9s ''fromages fins'' en Am\u00e9rique du Nord", 1], "1462": [" Elles peuvent \u00eatre import\u00e9es de Suisse, d'Italie ou de France<ref name=\":8\" />", 1], "1463": ["\n", 1], "1464": ["\n", 1], "1465": ["=== Industriels ===\n", 1], "1466": ["{{article d\u00e9taill\u00e9|Fromage industriel}}\n", 1], "1467": ["[[Fichier:NestleHQ", 1], "1468": ["jpg|vignette|Si\u00e8ge mondial de Nestl\u00e9 au bord du [[lac L\u00e9man]], [[Vevey]], Suisse]]\n", 1], "1469": ["[[Fichier:Coesfeld, DMK Deutsches Milchkontor -- 2014 -- 7644", 1], "1470": ["jpg|vignette|Vue a\u00e9rienne d'une usine laiti\u00e8re de [[Deutsches Milchkontor]] (DMK), [[Coesfeld]] (Allemagne), 2014", 1], "1471": ["]]\n", 1], "1472": ["Les 20 plus grandes entreprises laiti\u00e8res mondiales par chiffre d'affaires de leurs activit\u00e9s laiti\u00e8res en 2018<ref>{{Lien web|langue=en|titre=Global dairy top 20|url=https://www", 1], "1473": ["qwant", 1], "1474": ["com/?q=global%20dairy%20top%2020&t=web|site=qwant", 1], "1475": ["com|date=2019|consult\u00e9 le=8 avril 2020}}</ref>", 1], "1476": [" Le fromage n'est qu'une partie de leur activit\u00e9", 1], "1477": ["\n", 1], "1478": ["{| class=\"wikitable\"\n", 1], "1479": ["!Rang\n", 1], "1480": ["!Entreprise\n", 1], "1481": ["!Pays\n", 1], "1482": ["!Chiffre d'affaires\n", 1], "1483": ["(en milliards de $)\n", 1], "1484": ["|-\n", 1], "1485": ["| align=\"right\" |1\n", 1], "1486": ["|[[Nestl\u00e9]]\n", 1], "1487": ["|{{Suisse}}\n", 1], "1488": ["|24,3\n", 1], "1489": ["|-\n", 1], "1490": ["| align=\"right\" |2\n", 1], "1491": ["|[[Lactalis]]\n", 1], "1492": ["|{{France}}\n", 1], "1493": ["|20,8\n", 1], "1494": ["|-\n", 1], "1495": ["| align=\"right\" |3\n", 1], "1496": ["|[[Danone]]\n", 1], "1497": ["|{{France}}\n", 1], "1498": ["|18\n", 1], "1499": ["|-\n", 1], "1500": ["| align=\"right\" |4\n", 1], "1501": ["|[[Fonterra]]\n", 1], "1502": ["|{{Nouvelle-Z\u00e9lande}}\n", 1], "1503": ["|14,3\n", 1], "1504": ["|-\n", 1], "1505": ["| align=\"right\" |5\n", 1], "1506": ["|[[FrieslandCampina]]\n", 1], "1507": ["|{{Pays-Bas}}\n", 1], "1508": ["|13,8\n", 1], "1509": ["|-\n", 1], "1510": ["| align=\"right\" |6\n", 1], "1511": ["|[[Dairy Farmers of America]]\n", 1], "1512": ["|{{\u00c9tats-Unis}}\n", 1], "1513": ["|13,6\n", 1], "1514": ["|-\n", 1], "1515": ["| align=\"right\" |7\n", 1], "1516": ["|[[Arla Foods]]\n", 1], "1517": ["|{{Danemark}} / {{Su\u00e8de}}\n", 1], "1518": ["|12", 1], "1519": ["4\n", 1], "1520": ["|-\n", 1], "1521": ["| align=\"right\" |8\n", 1], "1522": ["|[[Yili Group|Yili]]\n", 1], "1523": ["|{{Chine}}\n", 1], "1524": ["|11,2\n", 1], "1525": ["|-\n", 1], "1526": ["| align=\"right\" |9\n", 1], "1527": ["|[[Saputo]]\n", 1], "1528": ["|{{Canada}}\n", 1], "1529": ["|11\n", 1], "1530": ["|-\n", 1], "1531": ["| align=\"right\" |10\n", 1], "1532": ["|[[Mengniu]]\n", 1], "1533": ["|{{Chine}}\n", 1], "1534": ["|10,3\n", 1], "1535": ["|-\n", 1], "1536": ["| align=\"right\" |11\n", 1], "1537": ["|[[Dean Food]]\n", 1], "1538": ["|{{\u00c9tats-Unis}}\n", 1], "1539": ["|7", 1], "1540": ["5\n", 1], "1541": ["|-\n", 1], "1542": ["| align=\"right\" |12\n", 1], "1543": ["|[[Unilever]]\n", 1], "1544": ["|{{Pays-Bas}}\n", 1], "1545": ["|6,7\n", 1], "1546": ["|-\n", 1], "1547": ["| align=\"right\" |13\n", 1], "1548": ["|[[DMK (entreprise)|DMK]]\n", 1], "1549": ["|{{Allemagne}}\n", 1], "1550": ["|6,7\n", 1], "1551": ["|-\n", 1], "1552": ["| align=\"right\" |14\n", 1], "1553": ["|[[Kraft Heinz]]\n", 1], "1554": ["|{{\u00c9tats-Unis}}\n", 1], "1555": ["|6\n", 1], "1556": ["|-\n", 1], "1557": ["| align=\"right\" |15\n", 1], "1558": ["|[[Sodiaal]]\n", 1], "1559": ["|{{France}}\n", 1], "1560": ["|6\n", 1], "1561": ["|-\n", 1], "1562": ["| align=\"right\" |16\n", 1], "1563": ["|[[Meiji (entreprise)|Meiji]]\n", 1], "1564": ["|{{Japon}}\n", 1], "1565": ["|5,8\n", 1], "1566": ["|-\n", 1], "1567": ["| align=\"right\" |17\n", 1], "1568": ["|[[Savencia]]\n", 1], "1569": ["|{{France}}\n", 1], "1570": ["|5", 1], "1571": ["7\n", 1], "1572": ["|-\n", 1], "1573": ["| align=\"right\" |18\n", 1], "1574": ["|[[Agropur]]\n", 1], "1575": ["|{{Canada}}\n", 1], "1576": ["|5,2\n", 1], "1577": ["|-\n", 1], "1578": ["| align=\"right\" |19\n", 1], "1579": ["|[[Schreiber Foods]]\n", 1], "1580": ["|{{\u00c9tats-Unis}}\n", 1], "1581": ["|5,1\n", 1], "1582": ["|-\n", 1], "1583": ["| align=\"right\" |20\n", 1], "1584": ["|[[M\u00fcller (entreprise)|M\u00fcller]]\n", 1], "1585": ["|{{Allemagne}}\n", 1], "1586": ["|5,1\n", 1], "1587": ["|}\n", 1], "1588": ["\n", 1], "1589": ["Les principaux groupes fromagers fran\u00e7ais sont :\n", 1], "1590": ["* [[Lactalis]], groupe fran\u00e7ais, {{nombre|21|milliards}} d\u2019euros en 2018 ; en 2020 Lactalis revendique d'\u00eatre le premier fabricant fromager mondial avec 80000 salari\u00e9s et 250 sites de production r\u00e9partis dans {{nobr|50 pays}}, le fromage repr\u00e9sentant 34% de son activit\u00e9<ref>{{Lien web|titre=Chiffres-cl\u00e9s|url=https://www", 1], "1591": ["lactalis", 1], "1592": ["fr/le-groupe/chiffres-cles/|site=lactalis|date=|consult\u00e9 le=8 avril 2020}}</ref>", 1], "1593": ["\n", 1], "1594": ["* [[Bongrain]], groupe fran\u00e7ais, [[chiffre d'affaires]] de {{nombre|3", 1], "1595": ["28|milliards}} d\u2019euros en 2009, {{nombre|17700|salari\u00e9s}} en 2010<ref>{{lien web | url=http://www", 1], "1596": ["reparsac", 1], "1597": ["fr/IMG/pdf/2012-12", 1], "1598": ["pdf | titre=Journal de D\u00e9cembre - 2012-12 | auteur=L'\u00e9cho r\u00e9parsacais | mois=12 | ann\u00e9e=2012 | date= | consult\u00e9 le=24 mai 2015 | format=pdf | langue=fr}}", 1], "1599": ["</ref> ; depuis 2015 [[Savencia Fromage & Dairy]] ;\n", 1], "1600": ["* [[Groupe Bel|Bel]], groupe fran\u00e7ais, [[chiffre d'affaires]] de {{nombre|3, 31|milliards}} d\u2019euros en 2018, {{nombre|13000|salari\u00e9s}} ; Lactalis est actionnaire de Bel pour 24 % de son capital<ref>{{Lien web|titre=Information financi\u00e8re annuelle \u2013 R\u00e9sultats 2018|url=https://www", 1], "1601": ["groupe-bel", 1], "1602": ["com/fr/newsroom/news/information-financiere-annuelle-resultats-2018/|site=groupeBel|date=2019|consult\u00e9 le=10 avril 2020}}</ref> ;\n", 1], "1603": ["* [[Danone|Groupe Danone]], groupe fran\u00e7ais, [[chiffre d'affaires]] de {{nombre|20", 1], "1604": ["87|milliards}} d\u2019euros en 2011, {{nombre|100000|salari\u00e9s}}<ref>{{lien web | url=http://www", 1], "1605": ["journaldunet", 1], "1606": ["com/danone/ | titre=DANONE : actualit\u00e9s et tendances sur le JDN | auteur=[[Le Journal du Net]] | date= | consult\u00e9 le=24 mai 2015 | langue=fr}}", 1], "1607": ["</ref>", 1], "1608": ["\n", 1], "1609": ["On compte \u00e9galement de nombreux groupes dans le monde, dont :\n", 1], "1610": ["* [[Saputo]], entreprise qu\u00e9b\u00e9coise, [[chiffre d'affaires]] de {{nombre|6", 1], "1611": ["93|milliards}} de dollars en 2012, {{nombre|10500|employ\u00e9s}}<ref>{{lien web | url=https://www", 1], "1612": ["ledevoir", 1], "1613": ["com/societe/actualites-en-societe/364433/une-grande-famille-aux-10-500-employes-et-47-usines | titre=Saputo inc", 1], "1614": [" - Une \u00abgrande famille\u00bb aux 10 500 employ\u00e9s et 47 usines | Le Devoir | auteur=R\u00e9ginald Harvey | jour=22 | mois=11 | ann\u00e9e=2012 | date= | consult\u00e9 le=24 mai 2015 | langue=fr}}", 1], "1615": ["</ref>", 1], "1616": ["\n", 1], "1617": ["{{", 1], "1618": ["", 1], "1619": ["", 1], "1620": ["}}\n", 1], "1621": ["\n", 1], "1622": ["== Culture ==\n", 1], "1623": ["=== Offrandes religieuses ===\n", 1], "1624": ["Le fromage a tr\u00e8s t\u00f4t fait partie des offrandes aux divinit\u00e9s depuis la haute antiquit\u00e9", 1], "1625": [" C'est le cas pour '''Ishtar / Inanna''', d\u00e9esse [[m\u00e9sopotamie]]nne de l'amour et de la guerre, v\u00e9n\u00e9r\u00e9e chez les [[Akkad (ville)|Akkadiens]], [[Babylone (civilisation)|Babylonie]]ns et [[Assyrie]]ns, nomm\u00e9e aussi Astart\u00e9 chez les Ph\u00e9niciens ou Tanit \u00e0 Carthage", 1], "1626": [" Les tablettes des comptes du temples d'Uruk mentionnent ces offrandes accompagnant d'autres aliments", 1], "1627": [" On retrouve ces pratiques pour Pos\u00e9idon en Gr\u00e8ce", 1], "1628": ["\n", 1], "1629": ["[[Fichier:Blason ville fr Mamirolle (Doubs)", 1], "1630": ["svg|vignette|Blason de [[Mamirolle]] (Doubs) montrant chaudron, fromage et beurre", 1], "1631": ["]]\n", 1], "1632": ["Offrandes aussi aux d\u00e9funts lors des fun\u00e9railles ([[momies du Tarim]], dans le [[D\u00e9sert du Taklamakan|d\u00e9sert du Taklamaka]], extr\u00eame ouest de la chine)", 1], "1633": ["\n", 1], "1634": ["\n", 1], "1635": ["=== Un embl\u00e8me de la Suisse ===\n", 1], "1636": ["{{article d\u00e9taill\u00e9|Fromages suisses}}\n", 1], "1637": ["[[Fichier:Swiss fondue 2", 1], "1638": ["jpg|gauche|vignette|La fondue suisse, un plat convivial]]\n", 1], "1639": ["Le fromage est tr\u00e8s populaire en Suisse", 1], "1640": [" Les fromages suisses les plus connus sont l'[[emmental]] et le [[Gruy\u00e8re suisse|gruy\u00e8re]] ainsi que l'[[appenzeller]]", 1], "1641": [" Les plats de fromage fondu sont \u00e9galement un embl\u00e8me de la Suisse, la [[fondue au fromage|fondue]] et la [[raclette]] \u00e9tant deux mets symboles du pays", 1], "1642": ["\n", 1], "1643": ["\n", 1], "1644": ["=== Un embl\u00e8me de la France ===\n", 1], "1645": ["{{article d\u00e9taill\u00e9|Liste de fromages fran\u00e7ais}}\n", 1], "1646": ["\n", 1], "1647": ["Le fromage est consid\u00e9r\u00e9 par les Fran\u00e7ais comme une part de leur patrimoine national", 1], "1648": ["\n", 1], "1649": ["[[Fichier:Un plateau de fromage (Rouge-Perriers, Eure, Fr)", 1], "1650": ["jpg|vignette|Un plateau de fromage ordinaire (p\u00e2te molle \u00e0 cro\u00fbte fleurie, tomme, ch\u00e8vre, p\u00e2te molle \u00e0 cro\u00fbte lav\u00e9e) servi \u00e0 une temp\u00e9rature de 17-18 \u00b0C en fin de repas, France", 1], "1651": ["|alt=]]\n", 1], "1652": ["\n", 1], "1653": ["=== Citations ===\n", 1], "1654": ["* {{citation|Un repas sans fromage est une belle \u00e0 qui il manque un \u0153il", 1], "1655": ["}} (''La Physiologie du go\u00fbt'', [[Jean Anthelme Brillat-Savarin|Brillat-Savarin]])\n", 1], "1656": ["* {{citation|Comment voulez-vous gouverner un pays o\u00f9 il existe plus de {{nombre|300|sortes}} de fromage ?}} (citation attribu\u00e9e \u00e0 [[Charles de Gaulle]])\n", 1], "1657": ["* Une autre citation affirmant qu'il y a en France {{citation|autant de fromages que de jours de l'ann\u00e9e}} est \u00e9galement souvent attribu\u00e9e \u00e0 Charles de Gaulle, mais serait en fait une phrase de [[Winston Churchill]] s'adressant au g\u00e9n\u00e9ral devenu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique<ref>{{Ouvrage |langue=fr |auteurs=Jean Froc |titre=Balade au pays des fromages |sous-titre=Les traditions fromag\u00e8res en France |\u00e9diteur=\u00e9ditions Qu\u00e6 |lieu=Versailles |ann\u00e9e=2006 |pages totales=239 |isbn=978-2-7592-0017-7 |lire en ligne=https://books", 1], "1658": ["google", 1], "1659": ["com/books?id=v3MLUEU0LKoC&printsec=frontcover|passage=37}}", 1], "1660": ["</ref>", 1], "1661": ["\n", 1], "1662": ["* {{citation|''[[Cheese-eating surrender monkeys]]''}} (traduction de \u00ab singes capitulards bouffeurs de fromage \u00bb), est une description p\u00e9jorative des [[Fran\u00e7ais]] aux [[\u00c9tats-Unis]], invent\u00e9e dans la s\u00e9rie ''[[Les Simpson]]'' et popularis\u00e9e au d\u00e9but des [[ann\u00e9es 2000]], apr\u00e8s que la [[France]] s'est oppos\u00e9e \u00e0 l'intervention militaire des [[\u00c9tats-Unis|Am\u00e9ricains]] en [[guerre d'Irak|Irak]]", 1], "1663": ["\n", 1], "1664": ["\n", 1], "1665": ["=== Locutions ===\n", 1], "1666": ["* \u00ab [[wikt:entre la poire et le fromage|entre la poire et le fromage]] \u00bb : \u00e0 la fin du d\u00eener, lorsque les propos deviennent plus l\u00e9gers", 1], "1667": [" L'origine de cette expression remonte au Moyen \u00c2ge", 1], "1668": [" La coutume voulait que l'on finisse le repas par un fruit frais puis un fromage<ref>[http://www", 1], "1669": ["expressio", 1], "1670": ["fr/expressions/entre-la-poire-et-le-fromage", 1], "1671": ["php Dictionnaire des expressions]", 1], "1672": ["</ref>", 1], "1673": ["\n", 1], "1674": ["* \u00ab [[wikt:en faire tout un fromage|en faire tout un fromage]] \u00bb : donner une importance disproportionn\u00e9e \u00e0 une affaire", 1], "1675": ["\n", 1], "1676": ["* \u00ab fromage blanc \u00bb peut d\u00e9signer un autochtone ([[fran\u00e7ais de souche]]) pour les immigr\u00e9s en France<ref>{{Lien web |titre=Fromage blanc |url=https://www", 1], "1677": ["languefrancaise", 1], "1678": ["net/Bob/29138 |site=languefrancaise", 1], "1679": ["net |consult\u00e9 le=30 juillet 2021}}</ref>, \u00e0 rapprocher du N\u00e9erlandais ''kaaskop'' (t\u00eate de fromage) qui sert aussi \u00e0 d\u00e9signer les autochtones aux Pays-Bas", 1], "1680": ["\n", 1], "1681": ["\n", 1], "1682": ["=== Symbolique math\u00e9matique ===\n", 1], "1683": ["* Logique\n", 1], "1684": ["{{Article d\u00e9taill\u00e9|Paradoxe du fromage \u00e0 trous}}Il est aussi appel\u00e9 ''paradoxe du gruy\u00e8re'' bien que le gruy\u00e8re suisse ne contienne pas de trou", 1], "1685": ["\n", 1], "1686": ["* Repr\u00e9sentation graphique\n", 1], "1687": ["[[Fichier:Gouda gemeenteraad 2018", 1], "1688": ["png|vignette|''Camembert'' figurant les \u00e9lus du conseil communal de [[Gouda]] en fonction de leur parti apr\u00e8s les \u00e9lections de 2018", 1], "1689": ["]]\n", 1], "1690": ["Un ''camembert'' ou un ''fromage'' est un graphe utilis\u00e9 notamment en statistiques pour repr\u00e9senter des proportions comme secteurs d'un disque (les portions du camembert)", 1], "1691": ["\n", 1], "1692": ["\n", 1], "1693": ["== Notes et r\u00e9f\u00e9rences ==\n", 1], "1694": ["=== Notes ===\n", 1], "1695": ["{{R\u00e9f\u00e9rences|groupe=n}}\n", 1], "1696": ["\n", 1], "1697": ["=== R\u00e9f\u00e9rences ===\n", 1], "1698": ["{{R\u00e9f\u00e9rences|r\u00e9f\u00e9rences=\n", 1], "1699": ["<ref name=\"FAOLait\">{{Lien web|titre=Le lait et les produits laitiers dans la nutrition humaine - Laits d'animaux laitiers|url=http://www", 1], "1700": ["fao", 1], "1701": ["org/docrep/T4280F/T4280F07", 1], "1702": ["htm|site=www", 1], "1703": ["fao", 1], "1704": ["org|consult\u00e9 le=2018-09-12}}</ref>\n", 1], "1705": ["}}\n", 1], "1706": ["\n", 1], "1707": ["== Voir aussi ==\n", 1], "1708": ["{{Autres projets\n", 1], "1709": ["|commons=cheese\n", 1], "1710": ["|wiktionary=fromage\n", 1], "1711": ["|wiktionary th\u00e9saurus=fromage/fran\u00e7ais}}\n", 1], "1712": ["{{cat\u00e9gorie principale}}\n", 1], "1713": ["=== Articles connexes ===\n", 1], "1714": ["{{colonnes|taille=|nombre=3|\n", 1], "1715": ["* [[Liste de fromages]]\n", 1], "1716": ["* [[Liste de fromages fran\u00e7ais]], [[Liste de fromages italiens]], [[Fromages n\u00e9erlandais]], [[Fromages suisses]], [[Fromages levantins]]\n", 1], "1717": ["* [[Histoire du fromage]]\n", 1], "1718": ["* [[Couteau \u00e0 fromage]]\n", 1], "1719": ["* [[Produit laitier]]\n", 1], "1720": ["* [[Fromage au lait cru]]\n", 1], "1721": ["* [[Artisan fromager]]\n", 1], "1722": ["* [[Fabrication du fromage de Salers]]\n", 1], "1723": ["* [[Fromage v\u00e9g\u00e9tal|Fromages v\u00e9g\u00e9taux]]\n", 1], "1724": ["* [[Substitut de fromage|Substituts de fromages]]\n", 1], "1725": ["}}\n", 1], "1726": ["\n", 1], "1727": ["=== Liens externes ===\n", 1], "1728": ["* {{Autorit\u00e9}}\n", 1], "1729": ["* {{Dictionnaires}}\n", 1], "1730": ["* {{Bases}}\n", 1], "1731": ["\n", 1], "1732": ["=== Bibliographie ===\n", 1], "1733": ["* [[Robert J", 1], "1734": [" Courtine]], ''Larousse des fromages'', Paris, [[\u00c9ditions Larousse|Larousse]], 1973 ; r\u00e9\u00e9dition 1999 (collectif) {{OCLC|1256255}}\n", 1], "1735": ["* Kazuko Masui, Tomoko Yamada, Yohei Maruyama, Emmanuelle Pingault, Chihiro Masui Black, [[Jo\u00ebl Robuchon]], ''Encyclop\u00e9die des fromages fran\u00e7ais'', Vevey, \u00c9ditions Mondo, 2001 {{OCLC|78145511}}\n", 1], "1736": ["* ''Le Grand Livre des fromages'' ; Juliet Harbutt ; Gen\u00e8ve : Manise, \u00c9ditions Minerva, 1998 {{OCLC|41495978}}\n", 1], "1737": ["* Henriette Lasnet de Lanty, ''Fromage frais", 1], "1738": [" Laits ferment\u00e9s'', Guide pratique, Paris, La Maison rustique, 1977, {{nobr|92 p", 1], "1739": ["}}\n", 1], "1740": ["* [[Kilien Stengel]], ''Grand quiz du fromage'', Paris, Delagrave - Lanore, 2008 {{ISBN|2862684058}}\n", 1], "1741": ["* {{article|langue=fr|pr\u00e9nom1=Mich\u00e8le|nom1=Barri\u00e8re|titre=Le fromage|p\u00e9riodique=Historia|mois=novembre|ann\u00e9e=2011|pages=26|issn=0750-0475}}\n", 1], "1742": ["* {{Ouvrage |langue=fr |pr\u00e9nom1=Jean |nom1=Froc |lien auteur1=Jean Froc |titre=Balade au pays des fromages |sous-titre=Les traditions fromag\u00e8res en France |\u00e9diteur=Editions Quae |lieu=Versailles |ann\u00e9e=2007 |pages totales=268 |isbn=978-2-7592-0017-7 |lire en ligne=https://books", 1], "1743": ["google", 1], "1744": ["fr/books?id=v3MLUEU0LKoC&pg=PA1}}\n", 1], "1745": ["* {{Ouvrage |langue=fr |auteur1=Philippe Olivier |pr\u00e9face=Jean-Pierre Crouzet |titre=Les fromages de Normandie |sous-titre=hier et aujourd'hui |\u00e9diteur=\u00e9d", 1], "1746": [" des Falaises |lieu=Rouen |ann\u00e9e=2016 |pages totales=96 |isbn=978-2-84811-288-6}}\n", 1], "1747": ["\n", 1], "1748": ["{{Palette|Lait}}\n", 1], "1749": ["{{Portail|fromage|alimentation et gastronomie|\u00e9levage}}\n", 1], "1750": ["\n", 1], "1751": ["[[Cat\u00e9gorie:Fromage|*]]", 1]}